<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<schedule>
  <conference>
    <title>Capitole du Libre 2016</title>
    <subtitle/>
    <venue>ENSEEIHT, 2 rue Charles Camichel, Toulouse</venue>
    <city>Toulouse</city>
    <start>2016-11-19</start>
    <end>2016-11-20</end>
    <days>2</days>
    <day_change>09:00:00</day_change>
    <timeslot_duration>00:05:00</timeslot_duration>
  </conference>
  
  <day index="1" date="2016-11-19">
    <room name="A001">
      <event id="9">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A001</room>
          <slug>projet-signotheque</slug>
          <title>Projet Signothèque / MOOC LSF</title>
          <subtitle/>
          <track>Culture Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Contribuer pour créer et faire progresser l'accessibilité : La signothèque vise à encourager la créativité</abstract>
          <description>Les domaines d'application sont variés, ajouter des dessins signés permet de rendre accessibles : des supports pédagogiques, des jeux de société, des jeux vidéo, des livres, des applications, des sites, des affiches de bar, de festivals.
  Tout est permis : pourquoi pas des signes à la boulangerie du coin, chez le coiffeur, la création de supports papier de communication interne à l'entreprise pour aider à l'intégration des collègues sourds, etc...</description>
          <persons>
            <person id="15">ArboreSign</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="126">
          <start>14:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A001</room>
          <slug>peppercarrot-un-webcomic-libre</slug>
          <title>Pepper&amp;Carrot, un webcomic libre</title>
          <subtitle/>
          <track>Culture Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation du projet Pepper&amp;Carrot, un webcomic libre, gratuit et open-source financé directement par ses lecteurs pour changer l'industrie de la BD</abstract>
          <description>Deux ans et demi... C'est le peu de temps qu'il a fallu pour que le webcomic libre Pepper&amp;Carrot passe d'un premier gag en anglais timidement posté sur deviantArt aux alentours de Mai 2014 à un webcomic de plus de cents pages, lu quotidiennement par des dizaines de milliers de lecteurs, traduit en une trentaine de langues, soutenu par des centaines d'internautes et diffusé par de grands sites internet et éditeurs. 
  
  Petit retour avec l'auteur (David Revoy, artiste vivant à Montauban) sur la génèse du projet -de Sintel à nos jours- et sur les future ambitions du projet Pepper&amp;Carrot et sur l'importance du développement d'une culture libre.</description>
          <persons>
            <person id="75">Deevad</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="50">
          <start>14:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A001</room>
          <slug>une-forge-du-livre</slug>
          <title>Une forge du livre</title>
          <subtitle/>
          <track>Culture Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Exposer mon projet de proposer des outils libres pour la chaîne du livre</abstract>
          <description>Dans le cadre de la libération de mes romans au sein de FramaBook (voir mon autre proposition de conférence), je me penche sur une procédure de publication qui facilite à la fois la mise à disposition des sources aux lecteurs et/ou partenaires mais tente aussi de simplifier la gestion technique pour l'auteur indépendant.
  
  En outre, je m'efforce, avec mes maigres moyens de non-informaticien de mettre en place des scripts susceptibles de générer différentes versions des ouvrages pour les publics handicapés.
  
  J'aimerais aboutir à une chaîne qui proposerait les sources et les scripts pour produire des ouvrages pdf modulaires ou des epub de qualité.
  
  Cela pourrait servir également pour faire des bibliothèques d'ouvrages de référence, comme les philisophes grecs, dont on pourrait proposer la version originale, ou traduite, ou en version bilingue, selon l'envie du lecteur (ou ses besoins). Le tout géré de façon collaborative.</description>
          <persons>
            <person id="72">YannKervran</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="36">
          <start>15:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A001</room>
          <slug>presentation-de-zeste-de-savoir</slug>
          <title>Présentation de Zeste de Savoir</title>
          <subtitle/>
          <track>Culture Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>L'incroyable et rocambolesque aventure de Clem, la clémentine qui voulait apprendre la programmation.</abstract>
          <description>Zeste de Savoir est une association loi 1901 (association à but non lucratif) et joue le rôle de structure légale du site https://zestedesavoir.com, dont le but est de promouvoir le partage de connaissances à travers des ressources pédagogiques gratuites et de préférence sous licence libre.
  
  Ses membres fondateurs sont tous des anciens membres très actifs du feu siteduzero, un site de diffusion de connaissances et d'entraide. À la suite du changement de politique de ce dernier, ils ont décidé de recréer une plateforme sur laquelle ils pourraient à nouveau s'entraider et partager convenablement leurs connaissances et surtout retrouver l'esprit communautaire qu'ils aimaient tant.
  
  Voilà l'histoire de Zeste de Savoir.</description>
          <persons>
            <person id="63">roipoussiere</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="124">
          <start>16:30</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A001</room>
          <slug>table-ronde-sur-ledition-libre</slug>
          <title>Table ronde sur l'édition libre</title>
          <subtitle/>
          <track>Culture Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>(résumé à venir)</abstract>
          <description>Animée par Pouhiou.
  
  Les intervenants :
  
  * Sandra Guigonis, Framabook
  * Magali Garnero, libraire, membre de l'April
  * Neil Jomunsi, auteur, fondateur des éditions Walrus
  * David Revoy, illustrateur, auteur de Pepper and Carrot
  * Yvan Kevrann, auteur, édité chez Framabook
  
  Cette table ronde durera 2h, et sera majoritairement axée sur les échanges avec le public.</description>
          <persons>
            <person id="72">YannKervran</person>
            <person id="88">neiljomunsi</person>
            <person id="163">Bookynette</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A002">
      <event id="162">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>introduction-a-go</slug>
          <title>Introduction à Go</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Introduction à Go</abstract>
          <description>Le langage Go, créé par Google, devient depuis quelques années le langage principal utilisé pour les nouveaux outils devops, en commençant  par Docker, et des sites majeurs migrent de Rails ou Python à Go. Nous présenterons le langage Go à travers un fil rouge qui permettra de découvrir progressivement sa syntaxe, ses outils, et tout ce qui en fait un environnement de choix pour le développement d'outils et d'APIs.</description>
          <persons>
            <person id="100">swallez</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="146">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>le-langage-rust</slug>
          <title>Le langage Rust</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation de Rust, langage de programmation développé par Mozilla, ses enjeux, les principes basiques de son fonctionnement, ainsi que son état actuel.</abstract>
          <description>Rust est un langage de programmation développé par Mozilla avec pour but d'amener de la sûreté mémoire et de la concurrence au monde de la programmation système. Dans cette présentation, on présentera le fonctionnement du système de types de Rust, et comment il permet d'amener de la sûreté d'exécution sans sacrifier le contrôle sur la gestion de la mémoire, ainsi que l'état actuel du langage, en version stable depuis 1 an et demi, et de sa communauté.</description>
          <persons>
            <person id="153">axel</person>
            <person id="152">Leo</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="79">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>tls-des-elements-base-a-lets-encrypt</slug>
          <title>TLS : Des éléments base à «Let's Encrypt»</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description/>
          <persons>
            <person id="85">fcabestre</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="28">
          <start>16:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>your-distro-from-scratch</slug>
          <title>Your Distro From Scratch</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Construire sa distribution, from scratch</abstract>
          <description>Cet conférence présenterait l'outil ydfs : https://bitbucket.org/yourdistrofromscratch/ydfs
  
  Cet outil sert à se créer une distribution, en choisissant toutes les briques (librairies, applications) nécessaires</description>
          <persons>
            <person id="47">yledoare</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="59">
          <start>17:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>entrer-dans-les-entrailles-de-git-ou-comment-faire</slug>
          <title>Entrer dans les entrailles de Git, ou comment faire un commit sans faire du Git</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>Vous utilisez Git, mais connaissez-vous les mécanismes internes qui se cachent derrière chaque commit ?
  
  Pourtant Git est construit de manière extrêmement simple et à travers cette présentation vous allez découvrir ses entrailles et enfin comprendre ce qui se cache derrière les termes tels que blob et tree.
  
  Les principes sur lesquels repose Git sont même tellement élémentaires que vous apprendrez comment faire un commit sans taper la moindre commande Git !</description>
          <persons>
            <person id="86">zigarn</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="121">
          <start>17:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>gamedev-framework-un-framework-en-c11-pour-les-jeu</slug>
          <title>Gamedev Framework, un framework en C++11 pour les jeux 2D</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Vous faites des jeux en 2D en C++ ? Vous hésitez entre SFML et SDL ? Ne choisissez plus, prenez Gamedev Framework.</abstract>
          <description>Gamedev Framework (gf) est un framework pour les jeux C++ en 2D. Il est basé sur SDL et OpenGL ES 2, et propose une interface le plus proche possible du module graphique de SFML. gf n'est pas un moteur de jeu, gf est un framework au sens où il offre des briques de bases pour réaliser des jeux. L'objectif de l'exposé est de faire découvrir la genèse de gf et ses principales fonctionnalités.</description>
          <persons>
            <person id="131">jbernard</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A201">
      <event id="61">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A201</room>
          <slug>introduction-a-la-notion-de-communs</slug>
          <title>Introduction à la notion de "communs"</title>
          <subtitle/>
          <track>Communs</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Les communs, c'est une ressource partagée par une communauté qui se dote d'une gouvernance souple et horizontale pour en gérer l'accès et la préservation</abstract>
          <description>Avez vous déjà entendu parler de la notion de “communs” ?
  Peut-être évoque t-elle d’abord pour vous les ressources naturelles comme la planète, l’eau, l’air que nous respirons, les forêts tropicales, la biodiversité…
  
  Pourtant, les travaux d’Elinor Oström, première femme à avoir obtenu le prix Nobel d’économie en 2009, ont démontré que les “communs” c’est à dire l’activité des communautés qui s’organisent et se régulent pour protéger et faire fructifier des ressources matérielles ou immatérielles, en marge des régimes de propriété publique ou privée, pouvaient constituer une alternative crédible et durable aux dysfonctionnements actuels de nos économies et de nos démocraties.
  
  Les communs désignent l’activité des communautés qui s’organisent et se régulent pour protéger et faire fructifier des ressources matérielles ou immatérielles, en marge des régimes de propriété publique ou privée. 
  
  Zones urbaines transformées en jardins partagés par les habitants, savoirs versés dans l’encyclopédie Wikipedia par des millions d’internautes, cartographie OpenStreetMap nourries par les utilisateurs, savoirs traditionnels, logiciels libres, science ouverte, publications en libre accès, pédibus scolaires, système d’irrigation agricole partagé, semences libres, contenus éducatifs ouverts, échanges de savoirs, justice participative... 
  Les initiatives fleurissent qui inventent des manières créatives et solidaires de générer, gérer et partager des ressources et les communs apparaissent comme source d’alternatives.
  
  De nombreux éléments de la vie courante, matériels et immatériels peuvent faire l’objet de logiques de partage et définissent un espace qui échappe aux logiques de la propriété, qu’elle soit publique ou privée. Ces ressources partagées sont organisées et régulées par les communautés d’acteurs, petites ou grandes, locales ou non. Ces acteurs créent, maintiennent et/ou développent les communs dans lesquels ils s’investissent (logiciels libres, cartographie partagée, jardins urbains coopératifs...). Pour pallier à l’absence d’une gouvernance mondiale protectrice, les communs universels (eau, air, océans, spectre électromagnétique…) sont l’objet d’une défense par les citoyens contre les formes nouvelles d’enclosures.
  
  Le mode de gouvernance des communs a été très présent dans les pays occidentaux entre le 12ème et 18ème siècle pour la gestion des ressources naturelles et on en voit encore les réminiscences dans différents pays (ex : affouages en France). Il est encore très présent dans la gestion de terres agricoles et de systèmes d’irrigation de nombreux pays du Sud. Il fait un retour dans la pensée et dans l’action, à la faveur de deux grands facteurs : la complexité accrue des situations auxquelles nos sociétés sont confrontées et les crises systémiques à répétition qui en résultent d'une part, et l'irruption d'alternatives portées par de nouvelles communautés comme celle du numérique d’autre part.
  
  Les transitions auxquelles nous sommes confrontés nous invitent en effet à inventer d’autres approches que le système bipolaire État/marché. De nouvelles alliances sont à construire dans lesquelles les communs permettent de renouveler l’imaginaire politique pour adapter l’action publique aux enjeux du 21ème siècle.
  Les communs privilégient la valeur d’usage des ressources (l’intérêt pour les individus et les collectivités) plutôt que leur valeur d’échange (leur monétisation). Cette approche permet de penser le développement territorial, l’organisation urbaine, la relation entre producteurs et consommateurs…, contribuant ainsi à renouveler la façon dont le développement durable est aujourd’hui envisagé.
  
  L’irruption massive du numérique dans la plupart des champs de l’activité humaine crée des situations inédites. Les réseaux facilitent l’émergence de larges communautés distribuées, susceptibles de se mobiliser pour créer et partager les savoirs (code logiciel, œuvres de l’esprit, cartes coopératives, encyclopédies ouvertes, sciences participatives…). 
  Ces communs de la connaissance sont autant de gisements d’initiatives, de créativité et de mobilisation des individus dans un but collectif.
  Communs naturels et communs de la connaissance tissent ensemble des perspectives inédites pour un renouvellement de nos modes de gouvernance et de développement.</description>
          <persons>
            <person id="51">bernardbrunet</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="122">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A201</room>
          <slug>du-logiciel-libre-aux-communs</slug>
          <title>Du logiciel libre aux communs</title>
          <subtitle/>
          <track>Communs</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>(résumé à venir)</abstract>
          <description>(à venir)
  Du logiciel libre aux communs par Simon Sarazin (pas encore inscrit)</description>
          <persons>
            <person id="104">simons@simons.fr</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="66">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A201</room>
          <slug>les-licences-a-reciprocite-une-nouvelle-piste-pour</slug>
          <title>Les licences à réciprocité : une nouvelle piste pour le développement des Communs ?</title>
          <subtitle/>
          <track>Communs</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>On assiste aujourd'hui à une critique des licences libres et à la proposition de licences alternatives, dite "à réciprocité", à l'image de la Peer Production Licence de Dmitry Kleiner. En quoi consiste ces nouveaux instruments ?</abstract>
          <description>Les licences libres ont constitué un instrument majeur pour de développement des nouveaux Communs numériques, d'abord dans le secteur du logiciel, puis dans ceux de la création, des données ou de la fabrication. Cependant, un discours critique a aussi émergé à propos des licences libres, notamment en ce qui concerne les rapports avec les usages commerciaux et le marché. 
  
  Comment éviter que certaines formes d'usages commerciaux n'aboutissent à une enclosure des communs numériques ? 
  Peut-on considérer tous les usages commerciaux comme équivalents de ce point de vue ? 
  Comment s'assurer que les entreprises qui utilisent des Communs contribuent effectivement en retour ? 
  Comment assurer une juste rémunération des contributeurs aux Communs et peut-on l'imposer par voie de licence ? 
  
  Plusieurs propositions existent aujourd'hui pour écrire de nouvelles licences, à l'image de la Peer Production Licence de Dmitry Kleiner. On assiste même à une prolifération de nouvelles licences, renforçant l'exigence de réciprocité en cas d'usage des Communs, mais toutes ne poursuivent pas les mêmes buts. 
  
  La conférence vise à présenter ces nouvelles problématiques et à en questionner la logique, en se demandant notamment si la piste des licences est le meilleur moyen de promouvoir une réciprocité pour les Communs ?</description>
          <persons>
            <person id="91">Calimaq</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="12">
          <start>16:30</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A201</room>
          <slug>sous-titrons</slug>
          <title>Sous-titrons !</title>
          <subtitle/>
          <track>Découverte du Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Atelier de découverte et d'initiation aux outils libres de traduction et de sous-titrage</abstract>
          <description>Les sous-titreurs-ses vous proposent dans ce cadre l'atelier libriste, mené en collaboration avec les étudiants-es du Master Traduction, Interprétation et Médiation du CETIM et d'autres Sourd-e-s.</description>
          <persons>
            <person id="15">ArboreSign</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A202">
      <event id="73">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A202</room>
          <slug>aws-un-environnement-de-choix-pour-les-plates-form</slug>
          <title>AWS, un environnement de choix pour les plates-formes Open Source</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>AWS est compatible avec vos plates-formes Open Source, avec en bonus la scalabilité, la haute disponibilité et la sécurité.</abstract>
          <description>Depuis 2006, Amazon Web Services (AWS) propose à ses clients des services d’infrastructure dans le cloud afin de leur permettre de créer des applications sophistiquées. Parmi ces services, nombreux sont ceux qui s'appuient sur - ou sont compatibles avec - des solutions Open Source : on peut par exemple citer RDS (MySQL, Postgres, MariaDB), EMR (Hadoop, Spark), Redshift (Postgres) ou encore ECS (Docker).
  
  Grâce à cela, AWS est un environnement de choix pour déployer ou migrer facilement des plates-formes basées sur ces solutions, tout en leur apportant la scalabilité, la haute disponibilité et la sécurité dont elles ont besoin.
  
  Au fil de cette présentation, nous étudierons différents services basés sur des solutions Open Source, en examinant leurs bénéfices et leurs éventuelles restrictions. Le tout sera illustré par des exemples d'utilisation chez certains de nos clients.</description>
          <persons>
            <person id="96">julsimon</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="33">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A202</room>
          <slug>continuous-delivery-avec-docker-et-jenkins</slug>
          <title>Continuous Delivery avec Docker et Jenkins</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Comment mettre en place une infrastructure pour builder, tester et déployer vos applications en continu ?</abstract>
          <description>La construction d'une plateforme de Continuous Delivery (CD) semble parfois être
  un but ultime et inaccessible de la logique DevOps. En effet, celle-ci permet
  d'assouplir le développement, de robustifier les tests et d'industrialiser le
  déploiement de notre application.
  
  Lors de cette conférence, nous verrons comment déployer une telle plateforme en
  nous appuyant sur Docker, Jenkins et Bitbucket afin qu'à chaque commit, notre
  application soit buildée, testée et potentiellement déployée en production.
  Nous expliquerons entre autres les interactions entre les différents composants,
  la création de notre pipeline et la personnalisation de celui-ci pour répondre
  spécifiquement à nos besoins.
  
  Niveau: débutant</description>
          <persons>
            <person id="55">toffan</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="165">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A202</room>
          <slug>hybridation-du-si-avec-docker</slug>
          <title>Docker, pierre angulaire d’un cloud hybride ?</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Docker, pierre angulaire d’un cloud hybride ?</abstract>
          <description>Dans cette session, je vous propose de d'explorer le potentiel d'hybridation apporté par la technologie Docker, et les bénéfices que cela peut engendrer.
  
  Afin de servir des scénarios de migrations progressives ou de débordement de charges, nous étudierons tout d'abord l'hybridation des ressources traditionnelles d'un SI avec le cloud public, en bâtissant par dessus un cloud CaaS (Container As A Service) transverse, reposant sur les dernières fonctionnalités d’orchestration offertes par Docker 1.12.
  
  Nous évoquerons ensuite la nouvelle hétérogénéité des conteneurs apportée par l'avènement des conteneurs Windows, ou avant cela par le portage de Docker sur ARM. Dans ce contexte, nous explorerons l'intérêt d'une plateforme de CaaS hybride permettant d'orchestrer le déploiement et le fonctionnement d'applications complexes reposant sur plusieurs technologies à la fois.</description>
          <persons>
            <person id="170">adrienblind</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="164">
          <start>16:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A202</room>
          <slug>la-revolution-des-containers-a-blablacar</slug>
          <title>La révolution des containers à BlaBlaCar</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>La révolution des containers à BlaBlaCar</abstract>
          <description>Avec une communauté de plus de 30 million de membres et toujours en croissance, BlaBlaCar a dû faire évoluer sa plateforme et l'automatiser pour faire face à une charge toujours plus importante tout en conservant la fiabilité du service.
  
  Dans ce contexte, il y a un peu plus d'un an, l'équipe architecture de BlaBlaCar s'est lancée dans une grande refonte de l'infrastructure en mettant les containers au coeur de cette stratégie. Depuis, 100% de la production a été migrée en containers avec rkt et CoreOS. 
  
  Cette présentation est un retour d'expérience sur cette migration et une présentation des outils qui ont été développés afin de la rendre possible.</description>
          <persons>
            <person id="169">simonlallemand</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="77">
          <start>17:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A202</room>
          <slug>kibanatimelion-analyse-et-visualisation-de-series-</slug>
          <title>Kibana+Timelion : analyse et visualisation de séries temporelles avec Elasticsearch</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Timelion est une extension de Kibana pour les séries temporelles. Exploration de cette nouvelle facette du couteau suisse des analytics</abstract>
          <description>On connait Kibana, l'outil d'analytics et de visualisation pour Elasticsearch. Timelion est une extension de Kibana dédiée aux séries temporelles, avec un langage de requête et d'agrégation spécialisé pour ce domaine.
  
  Après une présentation rapide de Kibana, nous plongerons dans Timelion pour voir qu'un outil dédié à la dimension temporelle permet de manipuler les données de façon différente, et faire apparaître des informations nouvelles.</description>
          <persons>
            <person id="100">swallez</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A203">
      <event id="35">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>hardware-preservation-du-patrimoine-numerique</slug>
          <title>Hardware: préservation du patrimoine numérique.</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Réimplémentation de composants spécifiques (ASIC) obsolètes à l'aide de FPGA en utilisant des logiciels libres.</abstract>
          <description>Silicium est une association de préservation du patrimoine numérique laissé par la micro-informatique naissante entre les années 1970 à 1990. Si la préservation des logiciels est une thématique connue et maîtrisée (extraction des logiciels de leur support magnétique ou optique à durée de vie limitée), la préservation du matériel, et notamment des composants spécifiques (ASIC) est encore assez rare.
  
  Cependant, en utilisant des composants de logique programmable (FPGA) il est possible de recréer des équivalents fonctionnels de ces composants.
  
  Cette conférence présentera un retour d'expérience de la mise en oeuvre de cette démarche de préservation, en s'appuyant sur des logiciels libres.</description>
          <persons>
            <person id="59">Torlus</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="127">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>ofono-une-stack-telephonique-libre-pour-lembarque</slug>
          <title>Ofono : Une stack téléphonique libre pour l'embarqué</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation du logiciel Ofono, une stack téléphonique légère permettant de gérer un modem par le biais de commandes dbus.</abstract>
          <description>La conférence suivrait le plan suivant : 
  
  I - Présentation
  	I.1 Ofono une pile téléphonique pour systèmes linux.
          I.2 Usage dans l'embarqué
          I.3 Etat du developpement actuel / futur d'ofono.
  
  
  II - Mise en place dans un projet linux embarqué (i.e intégrer ofono à son rootfs)
        II.1 - Yocto
        II.2 - Buildroot
        II.3 - Raw Compilation
  
  III - Cas d'utilisation
  
  IV - (optionnel) Architecture et fonctionnement.</description>
          <persons>
            <person id="133">clementViel</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="34">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>bluetooth-low-energy</slug>
          <title>Bluetooth Low Energy</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation de la technologie Bluetooth Low Energy</abstract>
          <description>Le Bluetooth Low Energy est l'une des technologies phares des objets connectés. Sans fil, consommant peu, facile d'utilisation, largement supportée, cette technologie possède de nombreux atouts.
  
  Nous verrons quelles sont les limites de cette technologie, quels sont les cas d'utilisation couverts par le standard, comment le BLE gère les différents aspects liés à la sécurité, puis nous analyserons comment se déroulent les échanges de données en BLE.
  
  Nous ferons enfin un rapide tour d'horizon des implémentations libres disponibles sur les différentes plateformes couramment utilisées en embarqué.
  
  Une petite démonstration axée sécuritée du BLE sera proposée, où nous discuterons des potentiels impacts des technos sans-fil orientées IoT sur la vie privée et la sécurité de nos données.</description>
          <persons>
            <person id="16">minimaxwell</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="152">
          <start>16:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>un-nouvel-sbc-a-tout-faire-le-chip</slug>
          <title>Un nouvel SBC a tout faire: le CHIP</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>En milieu d'année dernière, une startup californienne a lancé un kickstarter
  pour une carte ARM à tout faire, vendue 9$. Le CHIP était né. Après un
  financement réussi, et les livraisons des premieres unités aux personnes ayant
  participé au financement pendant l'année passée, il est maintenant produit en
  série.
  
  Cette conférence parlera de ce qu'est le CHIP, et l'écosystème qui s'est
  construit autour lors de ces derniers mois, et des divers développements qui
  ont été nécessaires dans Linux pour que le support du CHIP soit intégré dans le
  noyau officiel.</description>
          <persons>
            <person id="146">mripard</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="93">
          <start>17:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>asteroidos-la-liberte-sur-votre-poignet</slug>
          <title>AsteroidOS: la liberté sur votre poignet</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>AsteroidOS est un système d'exploitation alternatif pour smartwatches construit sur des technologies libres et créé à Toulouse. Cette présentation grand public présentera les grandes lignes du projet.</abstract>
          <description>Qu'on les aime ou pas, les objets connectées sont des appareils de plus en plus présents dans nos vies. Cependant, ils font souvent intrusion à nos libertés et notre vie privée et pour cette raison beaucoup d'entre nous choisissent de les ignorer. AsteroidOS vise à offrir une solution à ce problème dans le cas des smartwatches avec un système d'exploitation libre bati sur des technologies standards.
  
  Cette conférence vise à présenter AsteroidOS à l'utilisateur soucieux de ses libertés. Dans un premier temps, AsteroidOS sera présenté dans sa globalité avec ses enjeux et ses buts puis une démonstration de l'état du projet en fin 2016 sera faite. Ensuite des explications sur comment installer AsteroidOS sur sa montre seront données. Pour finir, quelques lignes directrice pour rejoindre la communauté du projet seront données.</description>
          <persons>
            <person id="111">kido</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A301">
      <event id="156">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A301</room>
          <slug>open-design-des-initiatives-et-des-pistes-de-refle</slug>
          <title>Open Design – Des initiatives et des pistes de réflexion</title>
          <subtitle/>
          <track>Technologies Web</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Que peut nous apporter l'Open Design? Comment partager et collaborer avec d'autres designers et des non-designers? Pourquoi? Des initiatives existantes et des pistes de réflexion autour du design graphique, des fontes libres et de l’objet libre.</abstract>
          <description>“Open Source” est une expression qui peut nous être familière, mais qu’en est-il pour “Open Design”? Comment pourrait-on définir l’Open Design?
  Les dessous de la création en design sont souvent secrets pour protéger le processus de conception aussi bien que les techniques utilisées, pour en garder l’exclusivité, pour que les œuvres originales ne soient pas dupliquées. Comment remettre en question cette vision et ouvrir les pratiques de création? Où il sera question des initiatives existantes et de pistes de réflexion autour du design graphique, des fontes libres et de l’objet libre.</description>
          <persons>
            <person id="156">MyLe</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="159">
          <start>16:30</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A301</room>
          <slug>pao-avec-writer</slug>
          <title>PAO avec Writer</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description/>
          <persons>
            <person id="110">jean-francois.nifenecker</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A302">
      <event id="130">
          <start>11:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>qt-et-qml-dans-asteroidos-par-lexemple</slug>
          <title>Qt et QML dans AsteroidOS par l'exemple</title>
          <subtitle/>
          <track>C++ / Qt</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Quelques cas pratiques d'utilisation de Qt sur smartwatches au sein du projet AsteroidOS</abstract>
          <description>AsteroidOS est un système d'exploitation pour smartwatches tirant extensivement parti des fonctionnalités du framework Qt. Cette présentation tentera de mettre en avant quelques exemples de l'utilisation de Qt au sein de la pile d'AsteroidOS. Le sujet sera essentiellement technique mais ne nécessitera pas de gros prérequis en Qt/QML.
  
  Les applications pré-installées constituent d'excellentes démonstrations des capacités du langage QML. La présentation s'attardera sur les détails de l'implementation de leur interface utilisateur en QtQuick (notamment qml-asteroid) mais également son intégration avec des puissants modules déclaratifs gérant le "code métier".
  
  Au delà des apps QtQuick, d'autres logiciels écrits à l'aide de Qt comme le démon de synchronisation Bluetooth Low Energy ou le compositeur Wayland pourront illustrer les capacité du framework dans des cas plus complexe.</description>
          <persons>
            <person id="111">kido</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="118">
          <start>12:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>ameliorer-la-portabilite-et-lintegration-dapplicat</slug>
          <title>Améliorer la portabilité et l'intégration d'applications dans Haiku</title>
          <subtitle/>
          <track>C++ / Qt</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Trucs et astuces et bonnes pratiques pour rendre son programme plus facilement portable et intégré dans Haiku</abstract>
          <description>Les toolkits comme Qt (mais aussi FLTK…) proposent de nombreuses abstractions permettant d'écrire des applications très portables. Cependant il subsiste toujours quelques cas limite empêchant la compilation directe sous des OS "différents" comme Haiku. Si les outils et standards XDG permettent de gommer les différences des distributions GNU/Linux, ils ne s'appliquent pas toujours aux systèmes plus exotiques. Parfois aussi une méconnaissance du toolkit par le développeur ou juste une paresse passagère fait utiliser une API non portable.
  Nous tenterons donc de proposer un état des lieux ainsi que les bonnes pratiques facilitant le portage de son application vers d'autres OS comme Haiku.</description>
          <persons>
            <person id="130">mmu_man</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="135">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>la-conception-dapplications-multitaches-avec-qt</slug>
          <title>La conception d'applications multitâches avec Qt</title>
          <subtitle/>
          <track>C++ / Qt</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Comment utiliser Qt pour l'écriture d'applications multitâches</abstract>
          <description>Avec QThread, QThreadPool, QtConcurrent, les signaux/slots, les objets de synchronisation et les opérations atomiques, Qt fournit un grand nombre d'outils pour la réalisation d'applications multitaĉhes.
  Cependant il n'est pas toujours aisé de faire les bons choix selon les besoins, puis de les dérouler correctement.
  Cette présentation abordera les principaux cas d'utilisation du multitâche (calculs intensifs ou threads d'attente, avec ou sans boucle d'événement, etc.) et démontrera la meilleure manière de mettre en place ces différents cas avec les classes fournies par Qt.</description>
          <persons>
            <person id="143">dfaure</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="106">
          <start>15:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>kdevelop-lide-du-developpeur</slug>
          <title>KDevelop: l'IDE du développeur</title>
          <subtitle/>
          <track>C++ / Qt</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Construit sur une base libre et moderne, KDevelop offre un environment integré qui se concentre complètement sur le code. Dans cette présentation nous verrons comment utiliser KDevelop pour améliorer notre efficacité devant l'éditeur en écrivant du C++, d</abstract>
          <description/>
          <persons>
            <person id="118">apol</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="114">
          <start>15:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>presentation-de-clazy-kde-clang-plugins</slug>
          <title>Améliorez votre code C++ avec Clazy</title>
          <subtitle/>
          <track>C++ / Qt</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Clazy est un ensemble de plugins qui permettent de faire de la vérification de code basé sur Clang. Durant cette présentation nous allons voir comment l'utiliser et comment créer des plugins.</abstract>
          <description>Clazy est un projet KDE développé par Sergio Martins.
  L'idée de base est d'utiliser la puissance de clang pour vérifier le code lors de la compilation.
  Il est orienté KDE (pour les plugins existants).
  Clazy permet aussi bien d'informer de la présence d'une erreur dans le code ou de le corriger en dynamique.
  
  Durant cette présentation vous permettra de comprendre comment l'utiliser, de voir ce qui est actuellement disponible ainsi que  voir comment on peut créer ses propres plugins.</description>
          <persons>
            <person id="122">laurent</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="90">
          <start>16:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>les-bases-de-qt-3d</slug>
          <title>Les bases de Qt 3D</title>
          <subtitle/>
          <track>C++ / Qt</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>La 3D devient importante dans les applications en particulier pour les Réalités Virtuelles et Augmentées. C'est pourquoi Qt 5.7 fourni un nouveau module nommé Qt 3D. Cette présentation présentera son API et son architecture.</abstract>
          <description>L'intégration de scènes 3D dans les applications devient de plus en plus courant et devrait encore gagner en importance avec l'avènement des Réalités Virtuelles et Augmentées. Jusqu'à présent Qt permettait d'intégrer facilement du code Open GL, mais écrire du code de rendu 3D depuis zéro peut être un problème difficile. De plus, l'architecture du moteur de rendu est un élément critique de votre application. C'est pourquoi Qt 5.7 fourni un nouveau module nommé Qt 3D. En l'utilisant, vous pourrez vous concentrer sur la simulation elle même et le contenu de votre scène 3D.
  
  Dans cette présentation, nous couvrirons les bases de l'API de Qt 3D. En particulier, elle est structurée autour d'une architecture Entity Component System (ECS) qui sera détaillée. Nous présenterons aussi comment ajouter des formes et des matériaux à votre scène ou encore comment gérer l'interaction avec l'utilisateur. Si le temps nous le permet, nous couvrirons aussi les possibilités d'intégration entre Qt 3D et Qt Quick.
  
  Cette présentation s'adresse à n'importe quel développeur voulant implémenter une scène 3D dans une application Qt. Aucun pré-requis sur Open GL ou la programmation de GPU n'est nécessaire pour la compréhension de cette présentation.</description>
          <persons>
            <person id="21">ervin</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="134">
          <start>17:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>comment-contribuer-votre-premier-patch-a-qt</slug>
          <title>Comment contribuer votre premier patch à Qt</title>
          <subtitle/>
          <track>C++ / Qt</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Une démonstration par la pratique d'une contribution à Qt</abstract>
          <description>Qt est un excellent framework, mais vous avez surement déjà eu l'occasion de repérer quelque chose qui pourrait être amélioré. Cette présentation vous montrera la marche à suivre pour corriger un problème dans Qt et soumettre le changement avec gerrit afin qu'il soit relu et approuvé par d'autres contributeurs à Qt, avant de passer par l'étape de l'intégration continue.</description>
          <persons>
            <person id="143">dfaure</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A303">
      <event id="96">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>playit-a-vos-jeux</slug>
          <title>./play.it - À vos jeux !</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Installez facilement vos jeux sur GNU/Linux</abstract>
          <description>Le projet ./play.it vise à faciliter l'installation et améliorer l'intégration de jeux vidéos non-libres sur des systèmes libres.
  Dans sa forme actuelle il consiste en une collection de scripts construisant à partir d'installeurs de formats divers des paquets .deb prêts à être installés sur Debian ou une de ses distributions dérivées. Le support d'autres formats de paquet en sortie pour supporter plus de distributions est en projet.
  
  Ce projet gère non seulement des jeux natifs, mais aussi des jeux originellement prévus pour d'autres plate-formes grâce à des émulateurs ou des couches de compatibilité comme WINE, DOSBox ou ScummVM.
  
  La liste complète des jeux actuellement gérés peut se trouver par ici :
  http://wiki.dotslashplay.it/fr/start
  
  Le but de cet exposé est de présenter le projet en expliquant son utilité, ses objectifs et son fonctionnement, mais aussi de faire un point sur l'état du jeu vidéo sous GNU/Linux (spoiler alert : il s'est rarement aussi bien porté qu'aujourd'hui).</description>
          <persons>
            <person id="33">vv221</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="22">
          <start>14:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>cagettenet</slug>
          <title>Cagette.net</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Une application libre pour développer le circuit court</abstract>
          <description>Présentation du projet Cagette.net, application web libre qui permet de rapprocher consomateurs et producteurs en facilitant la vente de produits locaux sans intermédiaire. Le logiciel est actuellement utilisé par des AMAP, des groupements d'achat citoyens ou par des producteurs pour leur vente directe.</description>
          <persons>
            <person id="41">bubar</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="95">
          <start>14:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>projet-neon-rapprocher-les-utilisateurs-linux-des-</slug>
          <title>Projet Neon : Rapprocher les utilisateurs Linux des développeurs</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Le projet Neon veut concilier un coeur stable et un environnement de bureau sortant du four pour donner le meilleur à l'utilisateur</abstract>
          <description>Les utilisateurs de distributions linux veulent tous un environnement stable mais aussi les dernières fonctionnalités, il est souvent difficile de concilier ces deux objectifs. Pour répondre à cette problématique la communauté KDE a lancé le projet Neon. 
  
  Le projet Neon tente de concilier un cœur stable et solidement maintenu tout en proposant le dernier environnement de bureau (plasma-desktop) et les dernières applications KDE à ses utilisateurs. Les utilisateurs récupèrent chaque nuit le dernier environnement afin de profiter des dernières évolutions et derniers correctifs sans attendre une éventuelle release de leur distribution.
  
  Dans un univers ou l’utilisateur et le développeur ne sont éloignés que d’une nuit d’écart on peut s’attendre à voir émerger de nouvelles formes d’interactions. Un développeur peut avoir un retour rapide sur les derniers changements effectués et l’utilisateur un moyen facile et pratique de tester les derniers logiciels afin pour profiter pleinement des efforts de la communauté du logiciel libre.</description>
          <persons>
            <person id="80">kn@rf</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="158">
          <start>15:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>migration-a-libreoffice-de-nantes</slug>
          <title>Migration à LibreOffice de Nantes</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description/>
          <persons>
            <person id="136">eric.ficheux</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="105">
          <start>16:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>votre-telephone-votre-ordinateur-un-pour-tous-tous</slug>
          <title>Votre téléphone, votre ordinateur; un pour tous, tous pour un avec KDE Connect</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>La technologie évolue à un rythme très rapide et en conséquence il devient complexe de gérer tous nos ordinateurs. KDE Connect nous permet d'unifier tous nos systèmes en une seule et unique experience. Dans cette présentation nous verrons comment l'utilis</abstract>
          <description/>
          <persons>
            <person id="118">apol</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="91">
          <start>17:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>plasma-mobile-par-kde-la-liberte-dans-votre-poche</slug>
          <title>Plasma Mobile par KDE :  la liberté dans votre poche.</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Plasma Mobile, l'environnement libre pour mobile. Offre une experience homogène entre différents terminaux. L'utilisateur peut choisir les applications et services à utiliser. Utilise des standards ouverts, participation ouverte à la communauté.</abstract>
          <description>## Présentation du projet Plasma Mobile
  
  Le monde mobile à l'heure actuel.
      Liberté, redonner le controle à l'utilisateur.
  
  Etat du development, technologies
      -- Ubuntu Touch
      ++ CyanogenMod, Ubuntu Neon
  
      KWIN/Wayland
  
  Convergence des interfaces.
      User-friendly UX, Kirigami components and design guideline
  
  **Demonstration**
  
  Bilan, plans futur</description>
          <persons>
            <person id="76">cedbonhomme</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="136">
          <start>17:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>1-an-et-demi-de-brique-internet</slug>
          <title>1 an et demi de Brique Internet</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Retour sur l'histoire et la réalité du terrain de la brique internet : une solution libre, clef en main, d'autohébergement à domicile visant un public large par la FFDN</abstract>
          <description>La Brique Internet est une aventure dont le but est de faire une réalité la possibilité de s'auto-héberger chez soi pour le plus grand nombre. Militante en son cœur, elle est la rencontre entre YunoHost (une distribution libre basé sur debian pour faciliter l'auto-hébergement) et les fournisseurs d'accès à Internet associatif de la fédération FDN.
  
  Cette conférence à pour objectif de raconter l'histoire de comment cette aventure a vu le jour, comment est-ce qu'on a découvert (oui) qu'on pouvait la faire, qui a participé, comment est-ce qu'on l'a fait, quelles ont été et sont les difficultés techniques comme humaine, nos premiers utilisateurs, nos publiques découverts, quel chemin nous avons parcouru... et celui qu'il nous reste à faire !
  
  Parce qu'il est important que nous nous racontions nos histoires, tout comme il est important de rendre tangible comment ce travail s'est fait au delà du "c'était difficile".</description>
          <persons>
            <person id="144">bram</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A304">
      <event id="175">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>retour-dexperience-sur-lutilisation-de-saltstack-c</slug>
          <title>Retour d’expérience sur l’utilisation de Saltstack chez Cozy Cloud</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Retour d’expérience sur l’utilisation de Saltstack chez Cozy Cloud</abstract>
          <description>Le Devops, tout le monde en parle. Les outils d’automatisations comme Puppet Chef vous vendent du rêve. Mais concrètement qu’est ce que cela peut donner pour passer d’une centaine d’instances à plusieurs milliers.
  
  Plusieurs parties dans la session :
  - Comment c’est installé chez nous
  - Ce sur quoi nous avons bloqué
  - Comment nous avons résolu certains problèmes.
  
  Et tout ça avec du code dedans :)</description>
          <persons>
            <person id="173">nicolasledez</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="160">
          <start>14:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>kinto-une-alternative-libre-a-parse-et-firebase</slug>
          <title>Kinto: une alternative libre à Parse et Firebase</title>
          <subtitle/>
          <track>Technologies Web</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>À l'heure où beaucoup s'interrogent sur le contrôle que l'on a sur nos données applicatives, le projet Kinto tente d'apporter sa vision d'une solution générique à la problématique.</abstract>
          <description>Il était une fois votre énième idée de projet d'application révolutionnaire uberisant la disruption personnelle, avec les sempiternelles questions qui vont avec: 
  
  - Où stocker les données?
  - Comment les maintenir de façon sécurisée?
  - Comment les synchroniser, les répliquer?
  
  De nombreux services existent dans le cloud, peu répondent favorablement à l'ensemble de ces interrogations. Kinto est une base de données JSON auto-hébergeable disposant d'une API REST simple à utiliser, permettant d'administrer et synchroniser les données de façon sécurisée.</description>
          <persons>
            <person id="60">n1k0</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="109">
          <start>14:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>realiser-un-wireframe-avec-inkscape</slug>
          <title>Réaliser un wireframe avec Inkscape</title>
          <subtitle/>
          <track>Technologies Web</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Parlons d'ergonomie web en utilisant Inkscape</abstract>
          <description>Les bonnes pratiques du web exigent de réaliser des wireframes ou des zonings avant de réaliser une maquette d'un site web.
  Nous verrons comment utiliser Inkscape pour concevoir l'ergonomie de site web. Affutons nos outils pour être efficace et rapide dans l'exécution de cette tâche pour faciliter l'intégration future.</description>
          <persons>
            <person id="128">elisadecastroguerra</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="19">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>beyond-javascript</slug>
          <title>Beyond Javascript</title>
          <subtitle/>
          <track>Technologies Web</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Dart, Coffeescript, Typescript, Purescript, Babel, et les autres, ont tous cherché à proposer une alternative plus moderne au Javascript. Découvrez pourquoi, et comment réduire l'entropie et améliorer l'architecture de vos applications web.</abstract>
          <description>Haxe est un langage de programmation orienté objet, open source, basé sur un système de classes comme C# ou Java. 
  Il permet de mettre en place des types abstraits, des metadatas, des Generics, des Enums, ou encore faire de la programmation fonctionnelle comme en F#. 
  C’est une solution robuste, multi-paradigme, parfaitement adaptée au développement d’applications web.
  Depuis bientôt 2 ans, Haxe fait partie des solutions retenues pour le développement d’application web chez Happy Technologies. Nous évoquerons les raisons qui ont motivé ce choix et feront un bilan sur son adoption. Puis nous plongerons plus en profondeur dans l'écosystème Web pour voir en détail l’intégration d'un langage comme Haxe et l’architecture d’une application.</description>
          <persons>
            <person id="37">damoebius</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="21">
          <start>16:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>decouvrez-haxe-le-graal-du-developpeur-touche-a-to</slug>
          <title>Découvrez Haxe, le Graal du développeur touche-à-tout</title>
          <subtitle/>
          <track>Technologies Web</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Haxe est un langage open source multiplateforme. Présentation et Focus sur les applications web.</abstract>
          <description>Haxe est un langage open source multiplateforme. Il permet de développer des jeux vidéo, des sites web ( serveur et client ) ou encore des applications mobiles.
  
  - Présentation générale du langage : ses objectifs, caractéristiques et historique.
  - Démo : Compiler un même algorithme en Flash, Javascript, PHP, Neko, Java ou Android.
  - un langage expressif, puissant et robuste.
  - Haxe pour le web :
      - Applications isomorphiques et code amphibie + exemples
      - SPOD, un ORM typé
      - Sugoï, framework web
      - Cagette.net, webapp open source en haxe</description>
          <persons>
            <person id="41">bubar</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="128">
          <start>17:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>les-outils-open-source-dorange-au-service-de-lacce</slug>
          <title>Les outils open source d'Orange au service de l'accessibilité</title>
          <subtitle/>
          <track>Technologies Web</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Projets OSS en cours et à venir d'Orange en faveur de l'accessibilité</abstract>
          <description>Il y a quelques années, un participant à une conférence demandait « Vos outils ont l'air intéressants, mais où les trouve-t-on ? » Orange a bien compris, comme de nombreux acteurs, l'intérêt de l'Open-source tant pour gagner des points d'expérience par la mutualisation des contributions que pour permettre une adoption plus large des outils, dans le but évident de mieux servir l'utilisateur.
  
  Nous présenterons les outils qui sont déjà disponibles et évoquerons notre feuille de route de l'accessibilité open-source.</description>
          <persons>
            <person id="135">notabene</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="176">
          <start>18:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>les-deux-mondes-de-lopen-source-et-de-lentreprise-</slug>
          <title>Les deux mondes de l'open source et de l'entreprise. Lequel des deux est une industrie ?</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Les deux mondes de l'open source et de l'entreprise. Lequel des deux est une industrie ?</abstract>
          <description>Dans l'informatique, il y a principalement deux mondes dans les producteurs de logiciels :
  - Il y a d'un coté les entreprises qui produisent des logiciels en majorité propriétaires.
  - Et de l'autre, il y a les organisations open source. 
  Et dans ces mondes, il y a des bricoleurs, mais aussi une industrie qui se met en place. Venez discuter avec moi de comment mettre en place cette industrie. Mais aussi pourquoi les bricoleurs devraient s'en inspirer.</description>
          <persons>
            <person id="173">nicolasledez</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B00">
      <event id="132">
          <start>10:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>un-web-sous-surveillance</slug>
          <title>Un Web sous surveillance</title>
          <subtitle/>
          <track>Plénières</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>L'espionnage des internautes comme modèle économique dominant sur le Web : souriez, vous êtes trackés !</abstract>
          <description>Vous n'aimez pas que l'on s'immisce dans votre vie privée ? C'est dommage, puisque l'espionnage généralisé des internautes est devenu le principal modèle économique des géants du Web.
  
  Les entreprises comme Google, Facebook et les autres sont capables de vous suivre à la trace dans le moindre de vos déplacements sur le Web. Comment s'y prennent-ils ? Comment vos données sont-elles exploitées ? Quelles sont les conséquences pour nous ?</description>
          <persons>
            <person id="141">thibaultj</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="148">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>linuxfrorg-mais-refaire</slug>
          <title>LinuxFr(.org), mais refaire ?</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Le site LinuxFr.org existe depuis plus de 17 ans. Profitons-en pour une petite rétrospective tendance « Et si ? »</abstract>
          <description>Au fil des années, le site LinuxFr.org et l'association LinuxFr ont connu de multiples changements. Cela concerne les évolutions techniques (matériel et logiciel) bien sûr. Mais cela comprend aussi des changements législatifs (ce qui est permis/interdit, ce qu'il faut modérer, etc.). Le public n'est plus le même et la façon de lire le site non plus. Les thématiques ont évolué, par exemple de l'ordi perso vers les services en ligne et les mobiles. Le coût d'un tel site a changé en termes financiers (domaine, certificat, etc.) ou en tracas juridiques (plaintes et menaces). Les bénévoles du site se sont succédé. Pourrait-on refaire LinuxFr.org ? Le faudrait-il ? Que faudrait-il changer ? Et que faudra-t-il changer ?</description>
          <persons>
            <person id="154">Oumph</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="38">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>kant-et-la-regulation-des-telecoms</slug>
          <title>Kant et la régulation des télécoms</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Comment, avec une formation en sciences humaines et aucun bagage métier, on peut en venir à répondre au BEREC ?</abstract>
          <description>Cette intervention sera l'occasion de revenir sur un travail mené ces derniers mois au sein de la Fédération FDN : répondre à une consultation du méta-régulateur européen des télécoms, le BEREC, sur la neutralité du Net.
  Je propose ici une sorte de petit carnet de voyage : comment je suis venue au sujet, comment s'est constitué le groupe de travail sur la question, quels sont les enjeux en termes de choix de société, quel a été l'impact de notre travail.</description>
          <persons>
            <person id="48">quota_atypique</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="13">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>de-limportance-de-leducation-populaire-au-numeriqu</slug>
          <title>De l’importance de l’éducation populaire au numérique</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Parler au grand public, faire de l'éducation populaire et non plus de l'entre-soi (geek, hacker, libriste...)</abstract>
          <description>L’Informatique et Internet sont partout dans nos vies quotidiennes. Il me semble important que le grand public, tout à chacun soit à même de s’approprier les connaissances nécessaires et suffisantes pour comprendre ces outils qui changent les fondements mêmes de notre société, dans notre accès à l’information, aux connaissances, au partage, à la communication... Comment communiquer vers ce public, comment faire de l’éducation populaire au numérique ?</description>
          <persons>
            <person id="24">genma</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="103">
          <start>16:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>les-exegetes-amateurs-deux-ans</slug>
          <title>Les exégètes amateurs - deux ans</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Résumé des actions des exégètes amateurs devant les tribunaux.</abstract>
          <description>On se propose de résumer, aussi brièvement qu'il est possible, l'ensemble des procédures en cours lancées par les exégètes amateurs:
  - sur la conservation des données de connexion
  - sur la loi sur le renseignement
  - sur la vie privée
  - etc
  
  Nous avons lancé beaucoup de procédures, on va essayer de toutes les aborder :)</description>
          <persons>
            <person id="120">exegetes</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="138">
          <start>17:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>priorite-au-logiciel-libre-combats-et-perspectives</slug>
          <title>Priorité au logiciel libre : combats et perspectives pour changer le monde</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Depuis 20 ans l'April est animée par une ambition : « logiciel libre, société libre » . À l'occasion de cet anniversaire, nous nous proposons de dresser un un bilan qui nous donnera des perspectives pour les combats futurs.</abstract>
          <description>"Toutes les libertés dépendent de la liberté informatique, elle n’est pas plus importante que les autres libertés fondamentales mais, au fur et à mesure que les pratiques de la vie basculent sur l’ordinateur, on en aura besoin pour défendre les autres libertés". À l'occasion des 20 ans de l'April, on dressera un bilan qui nous donnera des perspectives pour les combats futurs.
  
  Menottes numériques (DRM), vente forcée, brevets logiciels, interopérabilité, surveillance généralisée... Autant de thèmes sur lesquels l'informatique libre apporte des solutions.
  
  Après un point sur les dossiers en cours au niveau national et européen, nous tenterons de voir comment l'informatique libre bouleverse les représentations usuelles sur la société, le  droit, le citoyen. Nous conclurons en essayant de voir de quelles manières le libre peut changer...le monde !
  
  Le XXIème siècle sera celui du libre ou ne sera pas.</description>
          <persons>
            <person id="140">rboulle</person>
            <person id="137">egonnu</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="141">
          <start>19:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>travailler-ensemble-pour-la-defense-des-libertes</slug>
          <title>Travailler ensemble pour la défense des libertés</title>
          <subtitle/>
          <track>Plénières</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Quels enjeux pour les libertés sur Internet ? Quel chemin avons-nous déjà accompli ? Plus qu'un bilan, la Fédération FDN, Framasoft et La Quadrature du Net vous parleront de travail collaboratif et du futur.</abstract>
          <description>Quels enjeux pour les libertés sur Internet ? Quel chemin avons-nous déjà accompli ? Plus qu'un bilan, la Fédération FDN, Framasoft et La Quadrature du Net vous parleront de travail collaboratif et du futur.
  
  Chaque association a ses compétences, ses capacités et ses réseaux mais toutes les trois travaillent pour un Internet plus libre et plus collaboratif, que ça soit sur les questions de réseau, logicielles ou législatives, nous allons tous dans la même direction. 
  
  Face aux lois sécuritaires et autres défis qui se présentent devant nous, il est essentiel de se serrer les coudes et de se rappeler pourquoi nous sommes là et pour quoi nous nous battons. 
  
  Cette conférence a pour but de revenir à l'essentiel de nos combats, à la fibre première du logiciel libre, celle qui précède toutes les ramifications. Nous parlerons de travail collaboratif, de logiciel libre, de neutralité du Net, de décentralisation, de lol et de chatons.</description>
          <persons>
            <person id="27">bayartb</person>
            <person id="77">pyg</person>
            <person id="147">piks3l</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B006-B007">
      <event id="116">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:30</duration>
          <room>B006-B007</room>
          <slug>conference-partagee-sur-la-monnaie-libre</slug>
          <title>Conférence partagée sur la Monnaie Libre</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Historique des monnaies, description d'une nouvelle monnaie qu'est la monnaie libre et prospective.</abstract>
          <description>3 intervenants se succéderont pour cet exposé total d'une heure et demi.
  s'en suit un temps de debat /question/réponse à définir.</description>
          <persons>
            <person id="127">matiou</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="112">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:30</duration>
          <room>B006-B007</room>
          <slug>monnaie-libre-atelier-deconomie-anime-par-stephane</slug>
          <title>Monnaie Libre : Atelier d’économie animé par Stéphane Laborde</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Travaux sur PC pour approfondir la compréhension de la TRM (Théorie Relative de la Monnaie) sur des cas concrets.</abstract>
          <description>L'atelier d'économie se déroule en 3 modules:
          Module Galilée : pour les nouveaux ayant déjà joué au jeu Ğeconomicus;
          Module Yoland Bresson : pour ceux ayant déjà réalisé le module Galilée; 
          Module Leibnitz : pour ceux ayant déjà réalisé le module Yoland Bresson;
  Niveau requis : avoir déjà joué au jeu Ğeconomicus;
  
  Il est conseillé pour cet atelier de venir avec un ordinateur portable sous système d'exploitation libre et/ou d'un tableur LibreOffice Calc.
  Il est conseillé aussi de lire le livre en creative commons Théorie Relative de a Monnaie (http://wiki.creationmonetaire.info/index.php?title=Main_Page)
  Règles en créative commons du jeu Ğeconomicus (http://geconomicus.glibre.org/)</description>
          <persons>
            <person id="127">matiou</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="115">
          <start>17:00</start>
          <duration>01:30</duration>
          <room>B006-B007</room>
          <slug>une-conference-interactive-sur-la-trm-theorie-rela</slug>
          <title>Une conférence interactive sur la TRM : "Théorie Relative de la Monnaie et économie des logiciels "</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>Stephane Laborde présentera sa découverte de la Monnaie Libre qu'il démontre dans le livre en "créative common" "la Théorie Relative de la Monnaie".</description>
          <persons>
            <person id="127">matiou</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B207">
      <event id="80">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B207</room>
          <slug>le-rigging-au-service-de-lanimation</slug>
          <title>Le Rigging au service de l'Animation</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>A travers des cas concrets de situations rencontrées par les animateurs 3D, nous verrons comment le rigging peut répondre à ces problématiques.</abstract>
          <description>Le rigging est une étape importante pour l'animation 3D. Il permet de donner vie à un objet/personnage statique en lui permettant le mouvement. A travers des cas concrets de situations rencontrées par les animateurs, nous verrons comment le rigging peut répondre à ces problématiques. La conférence se basera sur plusieurs exemples du simple au plus complexe. Pour chacun des exemples, nous verrons quelle est la problématique de l'animateur, puis comment le rigging permet d'y répondre.</description>
          <persons>
            <person id="78">julien</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="82">
          <start>14:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B207</room>
          <slug>transformice-the-cartoon-series-une-production-ent</slug>
          <title>Transformice The Cartoon Series : Une production entièrement réalisée grâce à Blender</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Pendant une année, une équipe de moins de 10 personnes a produit 52 épisodes d'une web série d'animation grâce à Blender.</abstract>
          <description>La production Transformice The Cartoon Series a mobilisé neuf personnes pendant une année au sein de la société CrossRiver Productions. Pilier central de cette aventure, Blender a été utilisé de la modélisation jusqu'au rendu, en passant par le montage. Des outils développés pour cette production ont permis une fluidité et une communication entre les différentes étapes optimales, permettant ainsi une diffusion hebdomadaire de cette série. Je vous propose de vous exposer, en 15 minutes, mon expérience au sein de cet équipe et de cette production singulière, misant sur le libre.</description>
          <persons>
            <person id="87">Flopine</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="83">
          <start>14:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B207</room>
          <slug>natron-un-logiciel-de-compositing-professionnel-et</slug>
          <title>Natron : Un logiciel de compositing professionnel et libre</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Natron continue son évolution, proposant toujours de plus en plus de fonctionnalités et une rapidité de calcul encore plus optimisé. Avec Blender, ils forment le couple parfait pour la réalisation d'effets visuels surprenants.</abstract>
          <description>Depuis son apparition il y a deux ans, le logiciel Natron attire de plus en plus de monde dans les domaines du compositing et des effets visuels professionnels. Bénéficiant d’améliorations constantes et d'une équipe dynamique, il est aussi de plus en plus stable et rapide. Dernière nouveautés en date, le node "ShaderToy" permet d'utiliser les scripts GLSL venant du site éponyme afin d'utiliser au maximum les ressources des cartes graphiques se trouvant dans la machine. Il en résulte une puissance de calcul décuplée, permettant de travailler sur des compositions encore plus complexes.
  
  Accompagné de Blender, ils forment un duo intéressant aujourd'hui très sérieusement les professionnels de l'image. Cette conférence sera l'occasion de faire le tour des outils disponibles dans Natron, tout en analysant la mise en place d'un projet de compositing type.</description>
          <persons>
            <person id="58">CoyHot</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="177">
          <start>15:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B207</room>
          <slug>antarctica-des-outils-libres-et-des-donnees-scient</slug>
          <title>Antarctica, des outils libres et des données scientifiques pour la production d'animations pédagogiques</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Antarctica, des outils libres et des données scientifiques pour la production d'animations pédagogiques</abstract>
          <description>Nous vous proposons de découvrir les méthodes que nous avons mises en œuvre pour reproduire la Terre, ses fond marins et surtout l'Antarctique, à l'aide des données d'élévation de la Terre et de profondeur des océans (NASA's Earth Observatory). Nous vous présenterons comment nous avons préparé les données scientifiques à l'aide de python, processing, Natron et Blender. C'était d'ailleurs l'occasion de tester les nouveaux "displacement" et "subdivision" de la version 2.78rc1 de Blender. Nous pourrons également vous faire un retour sur les problèmes que nous avons eu pour rendre cette production en 4k.
  A travers ce projet, vous découvrirez comment nous avons pu traiter des sujets tels que le courant circumpolaire, les courants thermohalins et les écoulements d'eau douce sur l'Antarctique dû à la fonte des glaciers.</description>
          <persons>
            <person id="174">kevinnguyen</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="75">
          <start>16:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B207</room>
          <slug>une-mise-en-place-de-lanimation-de-plus-en-plus-ef</slug>
          <title>Une mise en place de l'animation de plus en plus efficace grâce à Blender 2.78</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Chaque sortie de Blender apporte un grand nombre de nouveautés en ce qui concerne l'animation. La récente version 2.78 est l'occasion de faire le tour des outils disponibles, notamment ceux du rigging, destinés à manipuler le personnage.</abstract>
          <description>Depuis quelques années, le logiciel Blender ne cesse d'évoluer en matière d'animation. La nouvelle version 2.78 apporte son lot de nouveautés majeures, tels que les "Bendy Bones", sur lesquels nous allons nous attarder afin d'en apprécier tous les avantages. Ce sera également l'occasion de revenir sur les grandes lignes du rigging et de l'animation.</description>
          <persons>
            <person id="87">Flopine</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="78">
          <start>17:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B207</room>
          <slug>construisons-ensemble-une-sequence-de-film</slug>
          <title>Construisons ensemble une séquence de film</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Dans cette conférence, nous vous proposons de découvrir les différentes étapes de la création d'un plan dans un court métrage au travers d'un exemple concret</abstract>
          <description>Dans cette conférence, nous vous proposons de découvrir les différentes étapes de la création d'un plan dans un court métrage. En se basant sur une production en cours de réalisation, nous verrons sur un exemple pratique quelles sont les différentes étapes de la production, les spécificités de chaque partie, du concept art à la post production en passant par la modélisation et l'animation.
  
  Et à la fin, on vous donne les fichiers pour le refaire chez vous !</description>
          <persons>
            <person id="11">Henrih</person>
            <person id="101">RGBa</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B208">
      <event id="94">
          <start>14:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B208</room>
          <slug>minuet-par-kde-apprendre-la-musique-tout-simplemen</slug>
          <title>Minuet par KDE : apprendre la musique, tout simplement</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Minuet est un logiciel libre éducatif pour apprendre la musique. Soigneusement pensé pour améliorer vos compétences musicales. Reconnaitre intervalles, accords, rhythme et gammes deviendra un jeu d'enfant grâce à la puissance des Logiciels Libre.</abstract>
          <description>Les logiciels éducatif pour la musique
  **Minuet**, un **logiciel libre** pour apprendre la **musique**
      Support élèves et enseignants dans l'apprentissage musicale
  
  Fonctionnalités
      Entraînement de l'oreille: Accords / Intervalles / Rhythme / Gammes
      Nouveau exercices facilement implémentés (en JSON)
  
  Minuet dans vos mains
      Minuet sur Android
  
  **Demonstration**
  
  Changelogs, roadmap
  Minuet et la communauté KDE</description>
          <persons>
            <person id="76">cedbonhomme</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="72">
          <start>14:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B208</room>
          <slug>presentation-de-freecad-et-ses-nouveautes</slug>
          <title>Présentation de FreeCAD et ses nouveautés</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Démonstration en temps réel des fonctionnalités de FreeCAD.</abstract>
          <description>FreeCAD est un logiciel de modélisation en 3D assisté par ordinateur destiné à l'ingénierie mécanique, à la conception de produits et à l'architecture. C'est un logiciel libre, gratuit et multi plate forme développé et soutenu par une communauté mondiale très active.
  La première partie de la démonstration présentera les fonctionnalités de la version actuelle du logiciel pour modéliser un produit mécanique ou un bâtiment.
  La seconde partie portera sur les nouveautés en cours de développement. Le cœur de l'atelier Part Design à été amélioré rendant la modélisation plus rapide et bien plus robuste. L'atelier de mise en plan a lui aussi gagné en fonctionnalités permettant une édition bien plus intuitive et rapide.</description>
          <persons>
            <person id="29">jonathan</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="70">
          <start>15:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B208</room>
          <slug>partitions-musicales-avec-musescore</slug>
          <title>Partitions Musicales avec MuseScore</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Un rapide tour d'horizon de la version 2 de l'éditeur de partitions musicales qui permet de créer des partitions soignées facilement et en toute liberté! Quelques infos sur la prochaine version majeure, MuseScore 3</abstract>
          <description>MuseScore est un logiciel libre d'édition de partitions. En 30 minutes, on fera le tour des fonctionnalités de MuseScore 2 pour la création de partitions pour piano, violon, etc... mais aussi pour une chorale ou orchestre. Un des développeurs principaux présentera les nouveautés attendues dans la prochaine version majeure et répondra aux questions de l'audience. La conférence sera une introduction parfaite à l'atelier.</description>
          <persons>
            <person id="97">@skunt</person>
            <person id="95">lasconic</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="110">
          <start>16:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B208</room>
          <slug>point-and-click-avec-escoria</slug>
          <title>Point and click avec Escoria</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Escoria est un template Godot pour la réalisation de jeux de type Point-and-click. Cette conférence présentera l’outil et les moyens de le mettre en œuvre.</abstract>
          <description>Simple d’utilisation, Escoria permet aux scénaristes de créer des jeux en se concentrant sur le scénario et les dialogues, et d’oublier le côté technique de la réalisation d’un jeu. Les artistes eux-mêmes trouveront le nécessaire à l’expression de leur créativité avec une intégration facilitée. Nous montrerons comment l’interaction peut être créée sans programmer une seule ligne et comment exporter pour différentes plateformes, y compris mobiles.</description>
          <persons>
            <person id="129">pygmee_35</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="142">
          <start>17:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B208</room>
          <slug>montage-video-sous-kdenlive</slug>
          <title>Montage vidéo sous Kdenlive</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation du montage vidéo sous Kdenlive, quelques fonctions évoluées développements futurs</abstract>
          <description>Présentation de Kdenlive et de la librairie vidéo MLT. Présentation du processus de montage vidéo avec Kdenlive, ainsi que de quelques unes des possibilités avancées avec des exemples concrêts. Petit tour de la communauté autour de Kdenlive et des options choisies pour l'avenir.</description>
          <persons>
            <person id="150">jbmardelle</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B306">
      <event id="170">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:30</duration>
          <room>B306</room>
          <slug>atelier-monnaie-libre-install-party-clients</slug>
          <title>Atelier Monnaie Libre: install party clients</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>Atelier  informatique install party Monnaie libre facile pour tous:  
  Installation logiciels clients: Cesium, Sakia, appli clients smartphones
  Porte-Monnaie numerique</description>
          <persons>
            <person id="172">yannbeauvois</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B307">
      <event id="117">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:30</duration>
          <room>B307</room>
          <slug>atelier-monnaie-libre-install-party-de-noeuds-duni</slug>
          <title>Atelier Monnaie Libre: install party de noeuds Duniter en auto-hébergement de serveur via YunoHost sur des briques internet.</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>-découverte de l’auto-hébergement avec YunoHost.
   -installation d'un nœud Duniter , le générateur de monnaie libre, sur des briques internet dont les cartes SD ont été préalablement flashées .
  Pre-requis
      Avoir une machine sous Unix (GNU/Linux, BSD, Mac OS) de préférence.
      Avoir déjà manipulé la ligne de commande.
      Venir avec sa brique déjà installée ( pour les personnes en ayant une) ou bien avec une machine virtuelle locale si la machine est suffisamment puissante ou bien encore avec une machine virtuelle payée auprès d'un data-center.
  
  Description de l'auto-hebergement avec une brique internet YunoHost : https://labriqueinter.net/</description>
          <persons>
            <person id="127">matiou</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="C002">
      <event id="39">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>nous-logiciel-libre</slug>
          <title>Nous, logiciel libre</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Psychologie des développeurs, psychanalyse des communautés</abstract>
          <description>Les logiciels libres sont construits par des personnes, et à ce titre, ils sont faits de sentiments. Cet exposé explore différents aspects des relations entre le développeur, le code et la communauté. Que ressent-on pour son code et en quoi est-ce déterminant ? Pourquoi nous sentons-nous engagés dans une communauté ? Pourquoi est-ce si agréable de travailler gratuitement (et parfois si pénible de travailler pour des clients qui, eux, nous paient) ? Et qu'est-ce qui donne sa réalité au "nous" de chaque communauté ?</description>
          <persons>
            <person id="64">ebrehault</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="76">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>de-lusage-du-personnage-public</slug>
          <title>De l'usage du personnage public</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Certaines personnes jouent un rôle central dans les communautés geeks. Est-ce toxique, souhaitable, utile, dangereux ? Retour d'expérience.</abstract>
          <description>Dans les communautés geeks / libristes / hackers, on voit apparaître des personnes "centrales". On parle parfois de stars, ou de gourous pour les désigner.
  On commence à voir quelques écrits, salutaires, sur le déséquilibre et le danger qu'il y a à avoir ce type de personnalités dans un groupe, sur les risques que ça crée, sur les positions de pouvoir sans contre-partie, etc.
  Ce que je propose au cours de cette présentation, ce n'est pas une parole d'expert, mais un retour d'expérience : comment fonctionne cette mécanique, qu'est-ce que ça fait de devenir une "star", comment ça se produit, qu'est-ce que ça casse, quels mécanismes de la communauté produisent ça. Il y a également quelques notes positives : ce que ça permet d'avoir des "stars", comment en faire un usage positif, etc.</description>
          <persons>
            <person id="27">bayartb</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="48">
          <start>15:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>vulgarisons-linformatique-bordel</slug>
          <title>Vulgarisons l'informatique, bordel !</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Gee, membre de l'association d'éducation populaire Framasoft et auteur de bandes dessinées sous licence libre, se propose de partager ses propres tentatives de vulgarisation et d'en discuter pendant cette conférence.</abstract>
          <description>On dit souvent que pour que le Logiciel Libre s'ouvre au grand public, il faut qu'il puisse être utilisé par un novice complet (de la même manière que ce que propose Apple, par exemple). S'il est vrai que l'ergonomie n'est pas toujours le fort des Logiciels Libres, il faut aussi se poser la question inverse : est-ce que le Logiciel Libre ne pourrait pas aussi être une porte d'entrée vers une plus grande compréhension de l'informatique ? Sans aller jusqu'à vouloir faire de la Terre entière des experts en informatique, il semble urgent de dédramatiser le sujet pour montrer que non, l'informatique, ça n'est pas magique et que non, il ne faut pas éteindre son cerveau quand on se trouve derrière son ordinateur, sa tablette ou son smartphone. Et, pourquoi pas tenter de faire de l'informatique un outil d'émancipation et non d'aliénation comme il l'est encore trop souvent aujourd'hui...
  
  Comment vulgariser l'informatique qui est un sujet très vaste et parfois très pointu ? Gee, membre de l'association d'éducation populaire Framasoft et auteur de bandes dessinées sous licence libre, se propose de partager ses propres tentatives de vulgarisation et d'en discuter pendant cette conférence.</description>
          <persons>
            <person id="71">Gee</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="133">
          <start>15:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>le-syndrome-de-limposteur</slug>
          <title>Le Syndrome de l'Imposteur</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Expliquer en quoi consiste le syndrome de l'imposteur, en quoi il est utile, en quoi il est nefaste et comment s'en jongler avec.</abstract>
          <description>Le Syndrome de l'Imposteur nous fait douter de nos capacités et de notre légitimité. À nous de le reconnaître comme tel pour savoir comment le gérer et comment en devenir maître.</description>
          <persons>
            <person id="142">Relf</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="129">
          <start>16:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>logiciel-libre-et-contribution</slug>
          <title>Logiciel Libre et contribution</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Comment convaincre une organisation de contribuer à un logiciel Libre?</abstract>
          <description>Déroulé de la présentation:
  - Constat de situation
  - Argumentaire pour la contribution
  - La contribution, un cercle vertueux
  - Quelques considérations pratiques</description>
          <persons>
            <person id="136">eric.ficheux</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="99">
          <start>17:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>haiku-lorganisation-dun-projet-libre</slug>
          <title>Haiku - L'organisation d'un projet libre</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation par l'exemple de la vie d'un logiciel libre</abstract>
          <description>Haiku est un système d'exploitation libre en développment depuis 2001. Il a la particularité de ne pas avoir de chef de projet, toutes les décisions étant prises d'un commun accord par les dévelopeurs. L'organisation d'un tel projet est parfois complexe et souvent peu visible pour les gens qui ne sont pas directement impliqués.
  En prenant l'exemple de Haiku, cette conférence présente l'organisation d'un projet avec tous ses aspects: prise de décisions techniques, gestion du budget, aspects légaux (licenses, marques déposées), rémunération des dévelopeurs, partenariats avec d'autres projets, liens avec des entreprises tierces, gestion de la communauté, participation à des conférences, et tout ce qui fait que le projet peut fonctionner depuis 15 ans.</description>
          <persons>
            <person id="20">pulkomandy</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="40">
          <start>17:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>precher-la-bonne-parole-ou-partager-librement-nos-</slug>
          <title>Prêcher la bonne parole, ou partager librement nos idées ?</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Certains libristes ont tendance à adopter une attitude évangéliste. Sommes-nous légitimes à le faire ? Est-ce la meilleure manière de faire ? Et n'aurions-nous pas des questions à nous poser à propos d'autres mouvements proches du nôtre ?</abstract>
          <description>Au cours de cette conférence, nous aborderons quelques autres sujets en rapport direct ou non avec le logiciel libre, et nous poserons la question de l'attitude de la communauté libriste vis-à-vis de ces questions, comme vis-à-vis de la manière dont nous communiquons autour du libre et de ses idéaux.
  En effet, un certain nombre d'entre nous ont adopté une attitude que l'on pourrait légitimement qualifier d'évangéliste, qui se manifeste notamment par le fait de vouloir porter la « bonne parole » du libre au reste du monde en étant soi-même fermé à ce que le reste du monde peut apporter à nos communautés.
  Peut-être faut-il, au contraire, accepter l'idée que le partage, l'une de nos quatre libertés fondamentales, est quelque chose qui se fait dans les deux sens, et que nous avons aussi à accepter que nous ayons parfois nous aussi quelques leçons à prendre.</description>
          <persons>
            <person id="65">Elzen</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="C103">
      <event id="45">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>des-records-de-vulnerabilite</slug>
          <title>Des records de vulnérabilité</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Parlons un peu du niveau atteint par l'absence de sécurité sur nos machines et des raisons associées</abstract>
          <description>Malgré une attention sans cesse renouvelée, les problèmes de sécurité de nos systèmes informatique ne cessent pas de se répéter, au point qu'on se demande si des progrès sont faits dans ce domaine dont on ne cesse pourtant d'affirmer l'importance. Nous allons adopter une attitude un peu plus polémique et entrer en détail dans l'examen de l'insécurité actuelle des systèmes informatiques. Et nous verrons que ce sont des records de vulnérabilité qui sont battus régulièrement. Loin de s'améliorer ces dernières années, la sécurité des systèmes s'est peut-être constamment et notablement dégradée. Les symptômes de cette dégradation demandent à être mis en évidence avec réalisme et pragmatisme. Nous essaierons d'organiser cette analyse critique pour mieux comprendre la situation actuelle et pour envisager les moyens et les motivations pour en sortir.</description>
          <persons>
            <person id="53">rortalo2</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="104">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>technologie-numerique-et-liberte-aux-plus-bas-nive</slug>
          <title>Technologie numérique et liberté aux plus bas niveaux</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Chaque aspect de la technologique numérique présente des problématiques liées aux libertés, avec de nombreuses implications. La situation actuelle et les efforts de libération concernant chaque aspect seront présentés, en particulier aux plus bas niveaux.</abstract>
          <description>La technologie numérique, au travers des appareils électroniques numériques aux différents formats et formes, représente une partie croissance de la technologie utilisée au quotidien. En offrant un haut niveau d'interaction avec ses utilisateurs, elle affecte leur vie par de nombreux aspects.
  
  Au cours de cette présentation, différents aspects de la technologie numérique seront distingués et présentés en considérant leurs différences de natures technologiques : logiciel, configuration logique, circuit intégré et circuit sur carte. Différents formats d'appareils seront alors mentionnés. Les différents aspects de la technologie numérique mis en jeu dans divers appareils seront détaillés au travers de plusieurs études de cas.
  
  Par la suite, les différentes problématiques liées aux capacités individuelles et collectives d'utiliser, d'étudier, de modifier et de redistribuer la technologie numérique sous tous ses aspects seront présentées, définissant ainsi le concept de liberté dans l'utilisation de la technologie numérique. Les aspects les plus bas niveaux, au plus proche de l'interaction avec le matériel seront en particulier mis en avant. Les nombreuses implications possibles de l'absence de liberté seront par ailleurs mentionnées, notamment du point de vue de la vie privée et de la sécurité.
  
  Un aperçu détaillé de la situation actuelle concernant chaque aspect de la technologie numérique sera alors présenté, faisant mention de diverses initiatives, projets, appareils et composants présentant un intérêt particulier du point de vue de la liberté. Au terme de cet exposé, une synthèse des possibilités à court, moyen et long terme dans le sens de la libération de la technologie numérique sera formulée, de même qu'un aperçu des étapes de la libération du logiciel aux plus bas niveaux.
  
  Finalement, certains efforts et initiatives dans le sens de la libération de la technologie numérique seront mentionnés, en détaillant les actions, le fonctionnement et les besoins qui leurs sont associés.</description>
          <persons>
            <person id="113">PaulK</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="24">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>fdn-toujours-debout-mais-pourquoi-faire</slug>
          <title>FDN : toujours debout, mais pour quoi faire ?</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>25 ans plus tard, quels enjeux autour d'un Internet libre ?</abstract>
          <description>French Data Network (FDN) est le plus ancien fournisseur d'accès à Internet français encore en activité. Mais c'est aussi et surtout plus de 500 adhérent·e·s, une multitude de services et de projets, des dizaines de conférences et publications, prises de position... FDN, c'est encore une fédération éponyme qui regroupe une trentaine de structures autour de la volonté avant tout politique de proposer un accès à Internet neutre dans une dynamique non marchande.
  
  Depuis la création de l'association en juin 1992, objectifs et moyens ont évolué. Dans un contexte sociétal et politique dense, les enjeux autour d'Internet sont multiples. French Data Network, c'est bientôt 25 ans de militantisme : "toujours debout" disait Renaud, mais plutôt tendance "où est-ce que j'ai mis mon flingue" que "j'ai embrassé un flic"...</description>
          <persons>
            <person id="44">fsirjean</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="18">
          <start>16:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>tails-un-systeme-live-icognito-anonyme-et-libre</slug>
          <title>Tails : un système live, icognito, anonyme, et libre !</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation de Tails, cas d'usages, limites</abstract>
          <description>Tails est un système d'exploitation live, que vous pouvez démarrer, sur quasiment n'importe quel ordinateur, depuis un DVD, une clé USB, ou une carte SD. Son but est de préserver votre vie privée et votre anonymat, et de vous aider à :
  * utiliser Internet de manière anonyme et contourner la censure ;
  * toutes les connexions sortantes vers Internet sont obligées de passer par le réseau Tor ;
  * ne pas laisser de traces sur l'ordinateur que vous utilisez sauf si vous le demandez explicitement ;
  * utiliser des outils de cryptographie reconnus pour chiffrer vos fichiers, emails et messagerie instantanée.</description>
          <persons>
            <person id="31">gagz</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="97">
          <start>17:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>auto-hebergement-reprenez-le-controle-dinternet</slug>
          <title>Auto-hébergement : Reprenez le contrôle d'Internet !</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Vous pouvez tous devenir des acteurs d'Internet, nous allons voir pourquoi et comment le faire ;-)</abstract>
          <description>Cette conférence présentera l'architecture centralisée vers laquelle certaines entités cherchent à faire tendre Internet, et celle distribuée pour laquelle il a été pensé.
  Après avoir expliqué les différences entre ces deux modèles et les conséquences de chacun, des pistes seront données pour que nous puissions envisager de reprendre le contrôle des réseaux.
  
  Des parallèles seront effectués avec mon parcours personnel sur le chemin de l'auto-hébergement pour prouver que reprendre la main ne nécessite pas de grandes connaissances techniques préalables (spoiler alert : je n'ai jamais dépassé le bac, et n'ai suivi aucune formation dans le domaine des réseaux).</description>
          <persons>
            <person id="33">vv221</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="89">
          <start>17:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>lautohebergement-mode-demploi</slug>
          <title>L'autohébergement, mode d'emploi</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Vous souhaitez mieux maîtriser vos données ? Mails, calendrier, contacts, photos, documents ?... Ca pourrait vous intéresser...</abstract>
          <description>A l'heure ou nos amis du GAFA absorbent allègrement nos données personnelles, 
  Mais aussi où les logiciels libres arrivent à maturité sur certaines problématiques,
  Nous avons aujourd'hui le choix de continuer l'utilisation de services gratuits, mais peu respectueux de notre vie privée, 
  Ou d'essayer à maîtriser, mettre en place les outils existant pour redevenir maître de nos données... 
  Du moins, un peu plus...</description>
          <persons>
            <person id="109">mdartic</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
  </day>
  <day index="2" date="2016-11-20">
    <room name="A001">
      <event id="25">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A001</room>
          <slug>comment-mettre-en-place-une-bibliotheque-numerique</slug>
          <title>Comment mettre en place une bibliothèque numérique libre et gratuite ?</title>
          <subtitle/>
          <track>Culture Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>Il existe de nombreux classiques au format numérique en ligne sur différents sites. Mais comment faire pour mettre à disposition ces ressources numériques lorsqu'il n'y a pas de connexion internet correcte ? Pourquoi ne pas utiliser les smartphones, tablettes ou ordinateurs portables des élèves pour leur permettre l'accès à plus de 3000 livres libres et gratuits ? 
  
      Il s'agit de réaliser une bibliothèque numérique libre et gratuite comprenant des livres du domaine public qui seront téléchargeables au format epub par les apprenants. Ces derniers pourront ensuite les lire hors ligne. La bibliothèque sera élaborer avec le logiciel libre et gratuit [http://calibre-ebook.com/ Calibre] et mis à disposition en fonction du contexte depuis une [http://scenari.crdp-limousin.fr/pedagobox bibliobox] ou un serveur pédagogique dans l'établissement. Dans la même logique, il sera possible de mettre à disposition des élèves toute l'encyclopédie communautaire Wikipédia.
  
      Les usages:
   - L'enseignant dispose d'une médiathèque personnelle qu'il pourra utiliser avec ses élèves à chaque cours et dans chaque établissement où il enseigne. 
  - La médiathèque de l'Institut français d'Abudja au Nigéria dispose d'une connexion internet digne des années 90. De surcroît le prix du téléchargement est prohibitif. Il est donc impossible de faire télécharger un ouvrage numérique aux étudiants. La mise en place d'une bibliobox avec plus de 3000 livres français du domaine public permis d'enrichir la médiathèque locale de 100% pour moins de 50 €.</description>
          <persons>
            <person id="46">rheinandco</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="151">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A001</room>
          <slug>khaganat-un-mmorpg-100-libre-mais-pas-que</slug>
          <title>Khaganat, un MMORPG 100% libre, mais pas que !</title>
          <subtitle/>
          <track>Culture Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Créer un MMORPG est une folie ; le faire libre, c'est encore plus fou. Ça ne suffisait pas, nous sommes allé encore plus loin !</abstract>
          <description>Comme bien d'autres joueurs, nous nous sommes un jour dit "et si on mettait en application toutes nos bonnes idées dans un MMORPG ?" Comme nous étions aussi des libristes, il était évident que nous utiliserions des licences libres. Et comme nous étions philosophes et rêveurs, nous avons décidé de concevoir le projet bien au-delà d'un simple "jeu", interrogeant notre rapport à la création, à l'imaginaire, à la propriété, aux rapports sociaux...
  
  Khaganat est né de cette façon, il y a 4 ans. Laboratoire d'expérimentation sur des sujets variés, du gamedesign à l'économie en passant par le droit ou le rapport à la fiction, nous testons des hypothèses rarement osées par les studios traditionnels. La liberté amène un changement de paradigme complet dans un projet de cette ampleur. Un jeu vidéo touche déjà à de nombreux domaines : 3D et graphisme, divers langages informatiques, musique et environnement sonore, narration, ergonomie. Dans le cadre d'un jeu libre, les questions de transmedia s'ajoutent forcément ; ajoutez la prise en compte de la gestion de communauté(s), une dose d'utopie et un goût certain pour faire des liens avec tous les domaines de la vie, vous obtiendrez de quoi bien occuper vos soirées !
  
  Appliquant à nous même ce que nous professons sur l'outil, nous documentons tout ce que nous faisons de façon à permettre l'émergence d'autres projets similaires, ou de montrer la faisabilité, même au sein d'une équipe d'amateurs bénévoles.</description>
          <persons>
            <person id="89">Zatalyz</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A002">
      <event id="47">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>les-organisations-democratiques-decentralisees-et-</slug>
          <title>Les organisations démocratiques, décentralisées et distribuées de façon autonomes #blockchain</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Pendant des siècles, les institutions sociales ont été organisées autour de hiérarchies, aujourd'hui les Etats sont dans la même situation que l'Eglise d'il y a mille ans.</abstract>
          <description>Les protocoles informatiques sont des sortes de nouvelles constitutions sur support numérique qui permettent de repenser la gouvernance. Bitcoin est un protocole qui est la seule plateforme, 7 ans après sa naissance, à proposer une innovation majeur de l'histoire de l'humanité : la création d'un consensus éphémère distribué de façon autonome. C'est à dire que pour la première fois de notre histoire, les hommes peuvent se faire confiance sans avoir le besoin de se connaitre préalablement. L'état du système, sur laquelle repose une communauté, est horodaté sur un registre public surnommée, par Hal Finney, la blockchain.
  
  La blockchain de Bitcoin est le seul registre distribué de façon autonome bénéficiant d'un écosystème aussi développé et décentralisé. Les différents consensus qui composent la communauté Bitcoin, permettent l'émergence d'applications autrefois impensables comme la monnaie, le vote, l'archivage, le financement et etc... Toutes ses applications misent les unes à cotés des autres permettent de gérer ce qu'on appel des Organisations Distribuées de façon Autonomes (DAO en Anglais).
  
  En découvrant le potentiel de ses nouvelles applications, les disruptarians sont entrain de sculpter des nouveaux modèles de sociétés dont certaines redéfiniront à jamais notre civilisation pour les centaines d'années à venir.</description>
          <persons>
            <person id="70">Daboloskov</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="120">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>clippy-a-bunch-of-lints-to-catch-common-mistakes-a</slug>
          <title>Outils pour améliorer votre Rust</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Clippy est un linter pour Rust améliorer votre code Rust</abstract>
          <description>Clippy est le linter semi-officiel de Rust. Avec plus de 170 warnings ou erreurs, il est un très bon outils pour améliorer votre code que vous soyez débutants en quête de conseils, ou plus avertis et recherchant toujours plus de robustesse.
  
  Je présenterai le fonctionnement de Clippy et comment le compilateur nous permet d'écrire rapidement de telles lints, Clippy utilisant directement rustc pour le parsing et l'analyse du code (résolution des variables, typage, etc). Ce sera l'occasion de parler de l'organisation du compilateur lui-même.
  
  Cette présentation permettra aussi de montrer quelles sont les limites du langage en matière de sûreté mais qu'il est possible de les mitiger grâce à un linter.
  
  Clippy est un projet libre sur lequel je collabore beaucoup depuis près d'un an. Nous apprécions beaucoup les contributions.
  
  ==============================================
  “Outils pour améliorer votre Rust”: parler en plus du linter Clippy, du formateur de code rustfmt.</description>
          <persons>
            <person id="106">mcarton</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="14">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A002</room>
          <slug>la-crypto-pour-les-devs-petit-etat-des-lieux-des-o</slug>
          <title>La crypto pour les devs : petit état des lieux des outils d'aujourd'hui et des techniques de demain</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Développeurs, vous êtes responsables de la sécurité de vos utilisateurs. Passons en revu les techniques de chiffrement capables de tous nous protéger.</abstract>
          <description>Plus que jamais, nous avons besoin de sécuriser nos échanges et de renforcer notre confiance dans nos outils pour garder nos données à l’abri des yeux indiscrets. Peut-être que franchir le pas vous semble insurmontable. Peut-être que vous vous dites que tout ça reste une affaire de groupes d’hackitivistes éclairés. Plus probablement, il vous manque sans doute juste une connaissance simple de l’univers du chiffrement, et de la fantastique boîte à outils qui l’accompagne.
  
  Alors profitons-en, on embarque pour un tour d’horizon de la crypto : chiffrement, techniques, outils… Nous regarderons quels outils existent, pourquoi et comment les utiliser. Et parce que le web ne serait pas parfait s’il n’était pas ouvert, nous nous intéresserons aussi bien aux clients “lourds” qu’aux alternatives web (et il en y en a plein).
  
  Mieux : puisque nous ferons le tour des techniques, observons les outils que met à notre portée de dev le W3C avec l’API WebCrypto : ajouter du chiffrement et une gestion fine de la sécurisation se révèle désormais beaucoup plus pratique.
  
  Ceinture et bretelles : attachez-vous bien, on chiffre !</description>
          <persons>
            <person id="28">m4dz</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A201">
      <event id="125">
          <start>10:30</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A201</room>
          <slug>assemblee-des-communs</slug>
          <title>Assemblée des communs</title>
          <subtitle/>
          <track>Communs</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Atelier autour de la constitution d'une assemblée des communs : pourquoi, comment, et quand commence-t-on ?</abstract>
          <description/>
          <persons>
            <person id="10">numahell</person>
            <person id="51">bernardbrunet</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="67">
          <start>14:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>A201</room>
          <slug>la-bibliodebout-un-commun-au-coeur-dun-mouvement-s</slug>
          <title>La BiblioDebout, un Commun au coeur d'un mouvement social</title>
          <subtitle/>
          <track>Communs</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation de la BiblioDebout, une bibliothèque participative construite sous la forme d'un Commun au sein du mouvement Nuit Debout.</abstract>
          <description>A l'occasion du mouvement Nuit Debout, des bibliothèques participatives ont été constituées pendant plusieurs sous la forme de Communs dans plusieurs villes de France (Paris, Toulouse, Lyon, etc). Alimentées par des dons de livres physiques et de fichiers numériques, ces BiblioDebout ont cherché à mettre le partage de la connaissance et du savoir au coeur du mouvement social. Pour les groupes qui les ont animées, elles ont constitué de véritables laboratoires de la gestion en commun d'une ressource partagée et renouvelable, avec ses réussites et ses limites.
  Que nous apprennent ces expériences sur les liens entre les Communs et l'action politique ?</description>
          <persons>
            <person id="91">Calimaq</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A202">
      <event id="166">
          <start>10:30</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A202</room>
          <slug>atelier-docker</slug>
          <title>Atelier Docker</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Atelier Docker</abstract>
          <description>Dans cet atelier, je vous proposer d’aller à la découverte des nouvelles fonctionnalités d’orchestration offertes par Docker 1.12. Au menu :
  - Installation programmatique d’instances de serveurs Docker avec docker-machine
  - Construction d’un cluster Swarm résilient avec ces instances
  - Déploiement d’une application témoin résiliente, en utilisant les nouveaux concepts de services Docker et de réseaux programmatiques de type overlay.
  
  Pour participer, les pré-requis sont les suivants :
  - Un laptop avec un peu de mémoire pour démarrer plusieurs petites VMs simultanément
  - Installez ce qui suit :
      - Si vous êtes sur Windows ou Mac : Docker toolbox (https://www.docker.com/products/docker-toolbox)
      - Si vous êtes sur Linux : installer docker, virtualbox, récupérer le binaire de docker-machine (https://docs.docker.com/machine/install-machine/) et le binaire de docker-compose (https://docs.docker.com/compose/install/).
  
  A noter : il est impossible d’utiliser Docker for mac pour ce TP (et j’expliquerai pourquoi ;) ). Sur Windows, vous pouvez éventuellement utiliser Docker for windows, mais je recommande toutefois d’utiliser la docker-toolbox pour que les commandes utilisées par tout le monde soient les mêmes.</description>
          <persons>
            <person id="170">adrienblind</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="137">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A202</room>
          <slug>deployer-un-cloud-openstack-avec-ansible</slug>
          <title>Déployer un cloud OpenStack avec Ansible</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Lors de cet atelier nous découvrirons la solution de déploiement OpenStack-Ansible qui tire partie d'Ansible pour déployer de manière efficace et industrialisée tous les composants qui peuvent constituer un cloud OpenStack</abstract>
          <description>Pré-requis indispensable : connaissances admin sys, notions cloud
  Pré-requis souhaitable : connaissances OpenStack et Ansible
  Matériel nécessaire : chaque participant devra avoir un ordinateur permettant de faire tourner des machines virtuelles (8 Go de RAM strict minimum, 16 Go souhaitable)
  
  Après un rapide rappel sur OpenStack d'une part et Ansible d'autre part, nous rentrerons dans le vif du sujet en explorant le fonctionnement d'OpenStack-Ansible. Nous parcourrons les possibilités de configuration offertes par la solution et essaierons de réaliser un déploiement complet d'un cloud OpenStack. Cet atelier permettra aussi d'appréhender les avantages et inconvénients qu'une telle solution de déploiement peut avoir par rapport à d'autres.</description>
          <persons>
            <person id="145">Adri2000</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A203">
      <event id="86">
          <start>10:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>bitbox-quoi-de-neuf</slug>
          <title>Bitbox : la console de jeux libre DIY</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>La mini console de jeu ouverte bitbox -</abstract>
          <description>La console Bitbox est une console de jeux Open Source et DIY, fondée sur une puce ARM 32bits.
  Cette petite présentation vous permettra de découvrir la console, détaillera sa conception hardware et logicielle, les façons (simple) de coder des jeux, les jeux existants ou en cours et parler ensemble des choses à venir !</description>
          <persons>
            <person id="20">pulkomandy</person>
            <person id="107">makapuf</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="30">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>pyra-le-successeur-dopen-pandora</slug>
          <title>Pyra, le successeur d'Open Pandora</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Open Pandora était le premier PC de poche Open Source, voici maintenant son successeur: la Pyra</abstract>
          <description>La Pyra est un mini-PC Open Source à base de processeur ARM double coeur.
  Elle dispose du Wi-Fi, Bluetooth, téléphonie 4G, GPS, USB 3, eSATA, et de bien d'autres caractéristiques alléchantes.
  De plus, sa solide fabrication allemande en fait le second ordinateur européen après l'Open Pandora.
  Le prototypage est quasiment fini et elle est déjà disponible en pré-commande.
  Nous vous présentons donc cette machine, son histoire, ainsi que des cas d'utilisation.</description>
          <persons>
            <person id="52">fredtour</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="74">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>contiki-et-6lowpan-pour-des-reseaux-de-capteurs-sa</slug>
          <title>Contiki et 6LowPAN pour des réseaux de capteurs sans fil ouverts</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation de l'OS Contiki et du protocole 6LowPAN. Comment mettre en place un routeur de bordure pour faire communiquer des capteurs sans fils basse consommation avec 6LowPan.</abstract>
          <description>IPv6 est le protocole de communication des machine de demain^W aujourd'hui. Tous les OS gèrent aujourd'hui ce protocole. Mais quand est-il des petits objets comme les capteurs de températures, les détecteur d'ouverture de porte, ou des relais de pilotage ?
  Le Wifi est trop gourmand en énergie, et les solutions matérielles souvent trop chères. Le Bluetooth ne permet pas de communication IP et se limite souvent a des portées de quelques mètres.
  
  Le protocole de communication 6LowPan (RFC IETF) a été écrit justement pour répondre a ces besoins : permettre a des des objets communiquant et restreints en ressources (RAM, ROM, ...) de communiquer a travers un réseau mesh tout en gardant une compatibilité avec les réseaux IPv6.
  
  Contiki est un OS open source (licence BSD) permettant de mettre en place ces technologies. Le but de cette conférence et de présenter cet OS, son utilisation, ces contraintes, ainsi que de montrer comment on peut réaliser un routeur de bordure (6LBR) sur une Raspberry PI permettant de faire communiquer des objets (SensorTag) avec le réseau internet.</description>
          <persons>
            <person id="98">naguirre</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="153">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A203</room>
          <slug>mooltipass-coffre-fort-numerique-pour-vos-mots-de-</slug>
          <title>Mooltipass, coffre fort numérique pour vos mots de passe</title>
          <subtitle/>
          <track>Objets connectés &amp; Embarqué</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Mooltipass est un appareil open hardware et open source pour stocker vos mots de passe en tout sécurité</abstract>
          <description>The Mooltipass est un projet open source et open hardware qui a permis de donner naissance à un périphérique USB du même nom qui stocke tous vos mots de passe de manière entièrement chiffré et sécurisé. Développé à la base grâce à une communauté venant de hackaday, une première version matérielle est sortie fin 2014. Une nouvelle révision, le Mooltipass Mini, est sortie il y a peu proposant une meilleure prise en main ainsi qu'une couche logicielle plus modulaire et supportant plus de choses. J'ai découvert ce projet il y a un an et j'ai rapidement participé au développement des logiciels autour de l'appareil. Dans cette conférence je vais donc présenter le Mooltipass, son utilisation et comment il peut vous aider à mieux vous sécuriser, mais également les technologies employées afin de garantir la sécurité maximale des données qui y sont stockées.</description>
          <persons>
            <person id="148">raoulh</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A301">
      <event id="32">
          <start>11:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A301</room>
          <slug>firefox-clinique</slug>
          <title>Firefox clinique</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Un atelier pour régler vos problème dans firefox, vous montrez de nouvelle fonctionnalités.</abstract>
          <description>Un atelier ou l'on corrige les problème que les utilisateurs rencontrent dans Firefox.</description>
          <persons>
            <person id="54">Usul</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="26">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A301</room>
          <slug>presentation-de-canoprof-a-destination-des-enseign</slug>
          <title>Présentation de Canoprof à destination des enseignants du primaire et secondaire</title>
          <subtitle/>
          <track>Logiciels Libres au quotidien</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Canoprof est un service de conception, de publication et de partage de ressources pédagogiques proposé aux enseignants basé sur la chaîne éditoriale Scenari.</abstract>
          <description>Canoprof est un service pour aider les enseignants à concevoir, à publier et à partager des séquences pédagogiques selon leurs propres objectifs, prérequis, activités, consignes et/ou exercices.
  Proposé dans tous les Ateliers Canopé, Canoprof accompagne et forme les enseignants tout au long de leur projet : prise en main et maîtrise de l’outil Canoprof, formation au droit d’auteur, au droit à l’image et à l’internet responsable.
  
  
  LES POSSIBILITÉS CANOPROF
  
      - Concevoir et publier, seul ou à plusieurs, des séquences pédagogiques, immédiatement utilisables.
      - Diffuser la partie des séquences destinée aux élèves sur différents supports au choix – ordinateurs, tablettes, TNI, projecteurs – ou impression.
      - Mettre à la disposition des pairs l’ensemble des ressources produites.
      - Disposer d’un espace personnel pour créer, hors ligne, des ressources et les stocker sur un disque dur.
      - Disposer d’un espace collaboratif pour créer des ressources en ligne.
  
  
  LES BÉNÉFICES CANOPROF
  
     - Simplifier le travail de conception et de publication de séquences pédagogiques.
     - Faciliter les mises à jour ou la réutilisation des contenus déjà créés.
     - Héberger les séquences pour les mettre à disposition d’autres enseignants.
     - Transférer simplement la partie élève de vos cours sur leur terminal individuel.
     - Travailler de manière collaborative pour bénéficier des expertises de chacun.</description>
          <persons>
            <person id="46">rheinandco</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A302">
      <event id="92">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>remaniez-votre-vieux-code-open-gl-avec-style</slug>
          <title>Remaniez votre vieux code Open GL avec style</title>
          <subtitle/>
          <track>C++ / Qt</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Il existe un énorme corpus de vieux code Open GL dans la nature. Dans cet atelier, nous verrons comment porter un tel code aux nouvelles API Open GL avec un minimum de risques.</abstract>
          <description>Open GL et Qt c'est une longue histoire d'amour... assez longue pour probablement avoir quelques squelettes dans le placard. En effet, le code Open GL de votre application Qt a peut-être été écrit avant la modernisation de l'API Open GL pour mieux tirer partie des GPUs. Cette nouvelle API pousse en général à une conception très différente du code de rendu.
  
  A cause de ces évolutions techniques, il peut être très difficile de remanier du code Open GL ancien pour le porter aux API Open GL modernes. De plus, un tel code tend à ne pas avoir de couverture de tests. Que faire de tout ce code? Il pourrait être tentant de tout réécrire, mais il y a une forte chance
  de casser le rendu de manières subtiles.
  
  Dans cet atelier, nous verrons comment nous pouvons démarrer d'une base de vieux code Qt et Open GL sans test, y ajouter de nouvelles fonctionnalités et la porter aux nouvelles API Open GL dans un temps court. Nous couvrirons une technique pour aider au remaniement de votre vieux code Open GL de la manière la plus sûre possible et enfin entrer dans le 21e siècle.
  
  Il s'agira d'une bonne ocasion de découvrir comment les techniques de remaniements et de pin test peuvent être utilisées même pour du code purement graphique. Tout cela en partant d'une base de code non optimale et en s'intéressant toujours à la tâche la plus simple qui nous approchera du but.
  
  Cet atelier pourra être intéressant pour tout développeur devant gérer du vieux code Open GL non testé, pour ceux voulant moderniser leur code pour des questions de performances ou pour ajouter de nouvelles fonctionnalités. Mais, si vous vous intéressez aux techniques de tests pour du code de rendu en général, ou que vous avez assisté à une des sessions précédentes de GildedRose
  tenues pour le Capitole du Libre ou les Ateliers C++/Qt, vous y trouverez des conseils intéressants.</description>
          <persons>
            <person id="21">ervin</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="98">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A302</room>
          <slug>pipeline-me-im-continuous</slug>
          <title>"Pipeline" me, I'm Continuous</title>
          <subtitle/>
          <track>DevOps</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Présentation du Jenkins Pipeline plugin vous permettant de simplement et efficacement décrire votre pipeline, du build jusqu'au déploiement. Programme : du Jenkins, du Continuous Delivery, une lichette de Groovy et pourquoi pas, un soupçon de container.</abstract>
          <description>Cette présentation a pour but de présenter l'écosystème autour du Jenkins Pipeline plugin (fonctionnement, plugins et fonctionnalités), dans le but de mettre en place du Continuous Delivery.
  On débutera par une présentation du plugin, puis on continuera avec du live coding avec comme objectif d'automatiser le pipeline de déploiement d'une application (en gardant toujours une action manuelle avant mise en production).
  
  Cette présentation cible principalement les développeurs/développeuses/devops/ops (personnes techniques donc) intéressés par la mise en place du "Continuous Delivery".</description>
          <persons>
            <person id="112">mpailloncy</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A303">
      <event id="60">
          <start>10:30</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>bien-reussir-un-merge-avec-git</slug>
          <title>Bien réussir un merge avec Git</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>Git vous permet de facilement versionner vos sources et de travailler en parallèle grâce aux branches.
  Mais il faut ensuite réconcilier ces branches et là les choses peuvent se gâter...
  
  Dans cet atelier je vous propose de voir comment Git effectue un merge, ce qu'est un conflit et pourquoi il a lieu, puis comment le résoudre.</description>
          <persons>
            <person id="86">zigarn</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="44">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>A303</room>
          <slug>rejouer-a-vos-vieux-jeux-consoles</slug>
          <title>Rejouer à vos vieux jeux consoles</title>
          <subtitle/>
          <track>Découverte du Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Nos vieux jeux d'autrefois ne sont pas forcément condamnés à disparaître : le logiciel libre permet aussi de s'y remettre :-)</abstract>
          <description>Les jeux vidéo d’il y a vingt ans et plus (Mario Bros., Donkey Kong, Zelda, Worms, Final Fantasy…) ont profondément marqué leur génération, au point que de nombreux jeux actuels continuent de s’en inspirer. De nos jours, où une majorité des jeux vidéos commerciaux requiert une connexion Internet et un abonnement à une plateforme plus ou moins problématique (Steam, Origin…), il peut être intéressant de se changer les idées. Il y a des jeux libres de très bonne facture, bien sûr ; mais le logiciel libre permet aussi d’émuler d’anciennes consoles pour rejouer aux jeux d’autrefois. PlayStation 1 et 2, NES, SuperNintendo, Nintendo64 et GameBoy peuvent tout à fait tenir dans votre ordinateur :-)</description>
          <persons>
            <person id="33">vv221</person>
            <person id="65">Elzen</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="A304">
      <event id="157">
          <start>11:00</start>
          <duration>01:30</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>initiation-a-la-programmation-de-sites-web-avec-ht</slug>
          <title>Initiation à la programmation de sites web avec HTML&amp;CSS</title>
          <subtitle/>
          <track>Technologies Web</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Internet, comment ça marche ? C'est quoi, vraiment, un site web ? L'atelier vous fera découvrir ce qui se cache derrière l'affichage d'une page web grâce l'apprentissage des bases du langage HTML et du langage CSS.</abstract>
          <description>Internet, comment ça marche ? C'est quoi, vraiment, un site web ?
  L'ateliers “Initiation à la programmation de site web avec HTML et CSS” vous fera découvrir ce qui se cache derrière l'affichage d'une page web grâce l'apprentissage des bases du langage HTML (qui structure le contenu de la page) et du langage CSS (qui gère l'apparence de la page).
  Les participant·e·s se familiariseront d'abord avec les balises HTML avec un jeu de cubes en papier, puis modifieront le code HTLM et CSS avec l'outil Thimble de Mozilla, puis coderont leur première page web dans un éditeur de texte !</description>
          <persons>
            <person id="156">MyLe</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="15">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>functional-webapps-whats-next</slug>
          <title>Functional Webapps : What's next?</title>
          <subtitle/>
          <track>Technologies Web</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Programmation fonctionnelle et nouveaux standards : plongée dans ce que 2017 nous promet en terme de futur pour nos webapps</abstract>
          <description>Parier sur des architectures frontend complexes et très intégrées (coucou, React) est-il toujours le meilleur choix possible ? (spoiler: nope)
  
  Parmi les concepts émergents de ces deux dernières années, la notion de Reactive Programming a largement fait ses preuves, et il est temps de se préparer à la suite. Et la suite est simple : revenir à de petites librairies agnostiques (Ramda, Vue.js…), utiliser des standards (ServiceWorkers, Fetch, Web Animation API…), penser autrement nos cœurs logiques (FRP). Sel, poivre, laissez mijoter et vous obtiendrez des Webapps modernes, robustes et évolutives.</description>
          <persons>
            <person id="28">m4dz</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="65">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>A304</room>
          <slug>decouvrez-0-ad-un-str-classique-libre-et-open-sour</slug>
          <title>Découvrez 0 A.D., un STR classique, libre et open-source !</title>
          <subtitle/>
          <track>Découverte du Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>0 A.D. est un jeu de stratégie en temps réel se déroulant dans l'Antiquité. Construisez votre base et écrasez vos ennemis, contre l'ordinateur ou en réseau.</abstract>
          <description>Cet atelier consistera en une démonstration du jeu, modulable selon le matériel disponible.
  
  Je commencerai par une très rapide présentation du jeu, tant au niveau des principes du jeu que de l'équipe qui se trouve derrière et de son travail.
  
  Ensuite, les participants pourront découvrir eux-mêmes le jeu à travers une partie en réseau local, dans la limite des ordinateurs disponibles. Si trop peu d'ordinateurs sont sur place, il me sera possible de commenter une partie entre deux volontaires en direct, possiblement avec l'ajout d'un joueur IA, afin de montrer de manière exhaustive toutes les facettes du jeu et encourager le public à installer 0 A.D.
  
  Dans l'idéal, il faudrait autant d'ordinateurs que de participants pour cet atelier. Si le public est encouragé à amener son ordinateur portable, il m'est possible de donner des instructions pour l'installation du jeu en début d'atelier. Il faut cependant s'assurer que la connexion en réseau local sera possible.
  Pour donner un ordre de grandeur, une dizaine de personnes étaient présentes à cet atelier quand je l'ai organisé aux Journées du Logiciel Libre à Lyon. Mais bien entendu, ce nombre peut varier fortement suivant le créneau et le lieu qui sont accordés à l'atelier dans votre planning.</description>
          <persons>
            <person id="23">Itms</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B00">
      <event id="63">
          <start>10:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>liberapay-plateforme-libre-de-dons-recurrents</slug>
          <title>Liberapay, plateforme libre de dons récurrents</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Comment fournir un revenu stable aux créateurs et créatrices du libre ? Nous ferons le tour de cette question et présenterons notre solution Liberapay.</abstract>
          <description>Présentation de Liberapay, un service en ligne dont le but premier est de proposer une façon de financer les biens communs (notamment le logiciel libre) dans une logique de dons : remercier ceux qui agissent au quotidien et leur donner les moyens de continuer, plutôt que de payer un produit ou un service. Dans les questions abordées :
  - Ce qu'est (et ce que n'est pas) Liberapay ; différence avec les autres plate-formes de financement actuelles
  - Comment stabiliser le revenu des créateurs
  - Neutralité et financement, un impératif pour nos 4 libertés !
  
  La conférence est aussi l'occasion de partager sur les besoins de chacun en terme de financement et d'accès à la rémunération, ainsi que sur les outils que Liberapay peut mettre en place pour aider celles et ceux qui donnent généreusement de leur temps et de leurs compétences. Payer ses pâtes grâce à une économie du libre don, nous y croyons !</description>
          <persons>
            <person id="90">Changaco</person>
            <person id="89">Zatalyz</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="68">
          <start>11:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>internet-democratie-logiciel-libre</slug>
          <title>Internet, démocratie, logiciel libre...</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Presentation "Internet, l'illusion démocratique"</abstract>
          <description>Nombreux sont ceux qui prétendent qu’Internet est libre, démocratique, transparent et impartial.
  D’autres en font un outil tellement révolutionnaire qu’il pourrait renverser l’ordre établi grâce à des
  mécanismes de participation directe, populaire et généralisée à la vie politique. D’autres, enfin,
  affirment que la diffusion gratuite de l’information sur les réseaux sociaux affranchira de l’influence
  des grands groupes médiatiques.
  Toutes ces idées reposent sur des prémisses fallacieuses. Qui détient les données des utilisateurs ?
  Comment sont-elles utilisées ? À quelles fins ? Les technologies de l’oppression ne visent qu’une chose :
  nous libérer de la liberté. Plus elles nous connaissent, plus leurs algorithmes s’affinent, et plus elles
  veulent nous libérer du fardeau de choisir. Mais il est encore temps de réagir ! Nous pouvons décider
  d’en finir avec la délégation et nous organiser autrement, en construisant et en élargissant des sphères
  d’intimité nous protégeant des injonctions à l’obscénité automatisée, à la pornographie émotionnelle et à
  la transparence radicale. Et à cette fin l'utilisation des logiciels libres constitue déjà un bon
  début... Mais elle ne garantit pourtant rien.
  
  À l'occasion de cette conférence, Ippolita présentera, en avant-première, son dernier ouvrage en français: Internet, l'illusion démocratique. http://ippolita.net</description>
          <persons>
            <person id="94">ippolita</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="69">
          <start>12:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>digital-labor-et-gamification</slug>
          <title>Digital labor et Gamification</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Aperçu de deux logiques de l'informatique contemporaine: digital labor et gamification</abstract>
          <description>Cette présentation voudrait donner un rapide aperçu de deux logiques
  qui caractérisent le monde de l'informatique contemporaine : le digital
  labor et la gamification.
  
  Par le premier terme, il ne s'agit pas de désigner le secteur du numérique et l'ensemble des personnes
  qui en vivent professionnellement. L'expression est apparue pour
  désigner un ensemble d'activités qui ont l'air appartenir à la
  catégorie de "travail", dans la mesure où elles produisent de la
  valeur, sans pourtant en relever "officielement". On
  pense aussi au crowdsourcing en ligne, qu'à des activités
  pendant lesquels nous n'avons jamais l'impression de travailler
  --- lorsque, par exemple, nous nous distrayons sur les plateformes de
  certains médias sociaux qui tirent des bénéfices conséquents des
  (méta-)données que nous leur fournissons.
  
  Le second terme, la gamification consiste en une application des
  mécanismes du jeu à des domaines qui ne relèvent pas de ce dernier
  (souvent des tâches pénibles, mais pas uniquement). Cette logique a,
  d'abord, imprégné les méthodes de management d'une bon partie du
  secteur informatique. On la retrouve, ensuite, de plus en plus
  fréquemment dans la manière dont sont conçues non seulement les
  plateformes des réseaux sociaux, mais encore bon nombre
  d'applications. 
  
  Si le libre ne se confond pas avec l'open source, c'est justement parce qu'il ne se résume à faire la
  même chose que les autres avec une autre licence. Il est au contraire porteur d'une "philosophie" qui le
  pousse à comprendre le contexte dans lequel il se trouve pour y prendre parti. C'est dans cette esprit
  qu'Ippolita voudrait procéder à son exposé clarificateur.
  
  http://ippolita.net</description>
          <persons>
            <person id="94">ippolita</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="54">
          <start>14:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>degooglisons-internet-des-services-du-houblon-et-d</slug>
          <title>Dégooglisons Internet : des services, du houblon et des chatons</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Alors que Framasoft rentre dans la dernière année de sa campagne « Dégooglisons Internet », quel est le bilan que nous pouvons en tirer ?</abstract>
          <description>L'emprise de Google, Apple, Facebook, Amazon ou Microsoft ne cesse de croitre. Non seulement sur internet, mais aussi dans bien d'autres domaines (robotique, automobile, santé, presse, média, etc). L'association Framasoft s'est fixé l'ambitieuse mission de montrer qu'il était possible - grâce au logiciel libre - de résister à la colonisation d'internet et à marchandisation de notre vie privée.
  
  En novembre 2014, Framasoft révélait à Toulouse Capitole du libre, son (modeste) plan de libération du monde : 
    1. sensibiliser le public aux dangers de la colonisation du web par G.A.F.A.M., notamment par la mise en ligne du site http://degooglisons-internet.org 
    2. démontrer que le logiciel libre est une solution, si ce n'est LA solution, face à la concentration massive des pouvoirs placés entre les mains de ces entreprises, en proposant de matière systématique des alternatives libres, éthiques, décentralisées et solidaires face aux services déloyaux de ces sociétés. 
    3. essaimer, en partageant notre expérience, et en encourageant la multiplication des services d'auto-hébergement.
  
  Un an après, où en est ce projet ?
  
  Nous ferons le point sur les services sortis depuis 2014, et notamment les nouveautés de la rentrée 2016. 
  
  En complément, vous pourrez découvrir et questionner/critiquer/améliorer/participer au projet d'essaimage (CHATONS) qui évitera - on l'espère ! - à avoir à déframasoftiser internet d'ici quelques années.</description>
          <persons>
            <person id="77">pyg</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="107">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>gouvernance-du-logiciel-libre-en-entreprise</slug>
          <title>Gouvernance du logiciel libre en entreprise</title>
          <subtitle/>
          <track>Enjeux du Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Massivement présent dans leurs applications, le logiciel libre est devenu une ressource critique pour les entreprises sans qu'elles le perçoivent. Elles doivent se doter d'une gouvernance afin d'évacuer les risques inhérents à des pratiques trop candides.</abstract>
          <description>Alors que beaucoup d'entreprises pensent encore n'être concernées que marginalement par le logiciel libre, elles découvrent au détour d'audits qu'il constitue entre 30 et 60 % du code source des applications qu'elles fournissent à leurs clients. À ce stade, peu importe leur avis sur le logiciel libre, il est une ressource critique qu'elles doivent gérer et pour cela, elles doivent élaborer une gouvernance.
  
  Cette conférence présentera les niveaux de maturité de cette gouvernance et montrera, notamment au travers de la gouvernance mise en œuvre au sein du groupe CS, comment ils se traduisent sur le terrain (formation, animation, comité de pilotage, charte, procédures d'utilisation, de contribution à un logiciel libre tiers, de libération d'un logiciel développé en interne, etc.).</description>
          <persons>
            <person id="123">sdinot</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="168">
          <start>16:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>B00</room>
          <slug>retrospective-capitole-du-libre-2016-le-mot-de-la-</slug>
          <title>Rétrospective Capitole du Libre 2016 – Le mot de la fin (Organisateurs)</title>
          <subtitle/>
          <track>Plénières</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Rétrospective Capitole du Libre 2016 – Le mot de la fin (Organisateurs)</abstract>
          <description>Rétrospective Capitole du Libre 2016 – Le mot de la fin (Organisateurs)</description>
          <persons>
            <person id="2">lionel</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B006-B007">
      <event id="173">
          <start>10:30</start>
          <duration>04:00</duration>
          <room>B006-B007</room>
          <slug>monnaie-libre-atelier-deconomie-anime-par-stepha-2</slug>
          <title>Monnaie Libre : Atelier d’économie animé par Stéphane Laborde</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Travaux sur PC pour approfondir la compréhension de la TRM (Théorie Relative de la Monnaie) sur des cas concrets.</abstract>
          <description>L'atelier d'économie se déroule en 3 modules:
          Module Galilée : pour les nouveaux ayant déjà joué au jeu Ğeconomicus;
          Module Yoland Bresson : pour ceux ayant déjà réalisé le module Galilée; 
          Module Leibnitz : pour ceux ayant déjà réalisé le module Yoland Bresson;
  Niveau requis : avoir déjà joué au jeu Ğeconomicus;
  
  Il est conseillé pour cet atelier de venir avec un ordinateur portable sous système d'exploitation libre et/ou d'un tableur LibreOffice Calc.
  Il est conseillé aussi de lire le livre en creative commons Théorie Relative de a Monnaie (http://wiki.creationmonetaire.info/index.php?title=Main_Page)
  Règles en créative commons du jeu Ğeconomicus (http://geconomicus.glibre.org/)</description>
          <persons>
            <person id="127">matiou</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="172">
          <start>15:00</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>B006-B007</room>
          <slug>conference-compte-rendu-du-week-end</slug>
          <title>Conference Compte Rendu du week-end</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>Conference Compte Rendu du week-end</description>
          <persons>
            <person id="172">yannbeauvois</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B207">
      <event id="85">
          <start>10:30</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>B207</room>
          <slug>blender-mise-en-place-dune-scene-visuellement-comp</slug>
          <title>Blender : Mise en place d'une scène visuellement complexe en utilisant les systèmes de cache et le format Alembic</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Le support de Alembic dans Blender est une véritable révolution en ce qui concerne son inclusion dans des pipelines hétérogènes. Mais ça n'est pas le seul atout, comme nous pourrons le voir dans cet atelier.</abstract>
          <description>Lors de cet atelier, nous mettrons en place une scène contenant un nombre important de polygones, tout en explorant les stratégies permettant de ne pas surcharger la machine au delà du raisonnable. Nous utiliserons pour cela les fichiers de cache et verrons comment très rapidement peupler une scène 3D aboutissant à une grande complexité visuelle.
  
  Il est impératif d'avoir au préalable quelques connaissances basiques sur l'utilisation de Blender, la conférence abordant des points techniques assez avancés. Les personnes ne sachant pas comment se déplacer dans l'espace 3D ou ajouter des objets ou modificateurs à une scène ne pourront pas suivre correctement cet atelier.</description>
          <persons>
            <person id="58">CoyHot</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="55">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>B207</room>
          <slug>creation-de-graphismesassets-pour-le-jeu-video-ave</slug>
          <title>Création de graphismes/assets pour le jeu vidéo avec Blender &amp; Krita</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Venez apprendre à créer quelques objets cartoons simples (caisse, sol) prêts à être intégrés dans un jeu vidéo. Modélisation dans Blender et texturing dans Krita.</abstract>
          <description>Dans cet atelier, je vous propose de créer plusieurs objets simples avec Blender &amp; Krita : une caisse (un grand classique) et des dalles de sol (voire plus si le temps le permet). Les modélisations seront « low-poly » et les textures entièrement peintes à la main dans un style cartoon.
  
  Lors de la démonstration, j'aborderai, au besoin, à la fois des notions pratiques liées aux logiciels (extrusion, uv unwrap, pivot, utilisation des modes de calques, opacité) et des notions plus théoriques (comment simuler/peindre les variations de lumière, comment choisir une bonne valeur de texture, quel degré de complexité pour quel objet, etc.).
  
  Une connaissance basique des logiciels sera nécessaire notamment:
  - pour Blender: naviguer dans la vue 3D, selections, mode objet/edit
  - pour Krita: créer un nouveau document, utiliser des brosses, choisir une couleur
  
  Afin de profiter au maximum de cet atelier, une tablette graphique est fortement recommandée pour la partie texture dans Krita.</description>
          <persons>
            <person id="79">mathias.fontmarty</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B208">
      <event id="53">
          <start>10:30</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>B208</room>
          <slug>apprenez-a-dessiner-avec-inkscape</slug>
          <title>Apprenez à dessiner avec Inkscape</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Atelier introductif pour découvrir et pratiquer le dessin avec Inkscape.</abstract>
          <description>Inkscape est un logiciel libre phare dans le domaine du dessin. Grâce à lui, vous pourrez créer des illustrations très simplement en dessinant des formes, les assemblant et les coloriant. Cet atelier vous fera découvrir les bases et toute la puissance de ce logiciel incontournable !
  
  Au programme : tour d'horizon du logiciel, création de formes simples et complexes, édition des couleurs et dégradés, organisation des objets, filtres et extensions !</description>
          <persons>
            <person id="19">mhatz</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="71">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>B208</room>
          <slug>creer-une-partition-musicale-avec-musescore-2</slug>
          <title>Créer une partition musicale avec MuseScore 2</title>
          <subtitle/>
          <track>3D, Création graphique et multimedia</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>De l'installation de MuseScore à l'impression d'une partition. Apprenez à maîtriser MuseScore.</abstract>
          <description>Après s'être familiarisé avec l'interface de MuseScore, les participants créeront une mélodie simple pour prendre en main la saisie de note. Par la suite, on abordera la création de partitions pour chœur et pour orchestre. L'atelier sera ponctué d’astuces pour être efficace lors de la réalisation de partitions. Ceux qui le souhaitent peuvent amener leur propre partition à reproduire. 
  
  * Introduction générale
      * Editeur de partition vs séquenceur MIDI
      * Historique
      * Comment obtenir de l’aide
  
  * Découverte de l’interface
      * Menu, palette, barre d’outils...
      * Import / export
  
  * Création d’une mélodie simple
      * Assistant de création de partition
      * Saisie de notes à la souris, au clavier
      * Fonctionnalités spécifiques: anacrouse, armature...
      * Format d’export
  
  * Création d’une leadsheet, mélodie + accords + paroles
      * Révision de la saisie au clavier
      * Saisie des noms d’accord
      * Saisie des paroles
      * Barre de reprise, Coda, Dal Segno
      * Echelle de la partition et largeur d’interligne
      * Changement de police et style de texte
      * Bonus: plugin de coloration des notes en fonction de leur hauteur
  
  * Création d’une partition de piano
        * Saisie MIDI
        * Mise en page, marge, distance entre les portées
  
  * Partition avancée
        * Saisie avancée, tuplet, note pointé, silence
        * Transposition
        * Articulations
        * Pause multimesure
        * Tête de note
        * Swing
        * Tablature
  
  * Besoin spécifique
       * Chaque participant voudra produire des partitions pour un public différent (guitare, batterie, big band)
       * Questions libres et réponses à tous les participants
  
  * Outro
       * Comment partager ses partitions en ligne
       * Applications mobiles
       * Comment trouver des partitions en ligne
       * Les différents formats de partitions - avantages et inconvénients
       * MIDI vs MusicXML
       * OMR, Importation de PDF.</description>
          <persons>
            <person id="97">@skunt</person>
            <person id="95">lasconic</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B306">
      <event id="113">
          <start>10:30</start>
          <duration>04:30</duration>
          <room>B306</room>
          <slug>monnaie-libre-jeu-geconomicus</slug>
          <title>Monnaie Libre: Jeu Ğeconomicus</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>jeu grandeur nature de simulation économique et monétaire sur une durée de vie humaine (80 ans) simulant naissances vies et morts de joueurs d’âges distincts (de 0 à 80 ans).</abstract>
          <description>Ğeconomicus est un jeu de simulation économique permettant de découvrir l’influence de la création monétaire sur les échanges. Les joueurs y achètent et vendent des valeurs économiques dans le but d’en créer de nouvelles. Le temps est un facteur important du jeu, à plusieurs niveaux, notamment par le cycle de vie des humains et des valeurs.
  
  L’intérêt du jeu est surtout de comparer différents types de monnaies, dont le concept de monnaie libre, tel que démontré dans La Théorie Relative de la Monnaie TRM.
  
  règles du jeu : http://geconomicus.glibre.org/</description>
          <persons>
            <person id="127">matiou</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="B307">
      <event id="171">
          <start>10:30</start>
          <duration>04:30</duration>
          <room>B307</room>
          <slug>monnaie-libre-jeu-geconomicus-2</slug>
          <title>Monnaie Libre: Jeu Ğeconomicus</title>
          <subtitle/>
          <track>Monnaie Libre</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>jeu grandeur nature de simulation économique et monétaire sur une durée de vie humaine (80 ans) simulant naissances vies et morts de joueurs d’âges distincts (de 0 à 80 ans).</abstract>
          <description>Ğeconomicus est un jeu de simulation économique permettant de découvrir l’influence de la création monétaire sur les échanges. Les joueurs y achètent et vendent des valeurs économiques dans le but d’en créer de nouvelles. Le temps est un facteur important du jeu, à plusieurs niveaux, notamment par le cycle de vie des humains et des valeurs.
  
  L’intérêt du jeu est surtout de comparer différents types de monnaies, dont le concept de monnaie libre, tel que démontré dans La Théorie Relative de la Monnaie TRM.
  
  règles du jeu : http://geconomicus.glibre.org/</description>
          <persons>
            <person id="127">matiou</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="C002">
      <event id="101">
          <start>11:30</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>les-coulisses-de-0-ad-un-jeu-de-strategie-libre-et</slug>
          <title>Les coulisses de 0 A.D., un jeu de stratégie libre et open-source</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Venez découvrir les coulisses du développement de 0 A.D., porté par une équipe d'amateurs passionnés.</abstract>
          <description>0 A.D. est un jeu de stratégie en temps réel, régulièrement utilisé comme exemple au sein la communauté du libre et de l'open-source, pour prouver que le mouvement est capable de produire des logiciels comparables à ceux du marché, y compris dans le domaine du jeu.
  Le développement de ce projet est ambitieux et a rassemblé de très nombreuses contributions depuis ses débuts, il y a déjà quatorze ans. Le travail a bien sûr porté sur la programmation et le côté artistique, mais 0 A.D. est également un projet de jeu historique, et l'accent a été mis sur l'authenticité du gameplay, tout en essayant de garder le jeu agréable à jouer.
  Durant cette conférence, je présenterai le jeu, en mettant l'accent sur sa qualité graphique, puis je parlerai du quotidien des membres de l'équipe de développement, et de nos projets. Enfin, je vous expliquerai comment contribuer, car nous avons toujours besoin de contributeur.trice.s motivé.e.s, quels que soient vos talents !</description>
          <persons>
            <person id="23">Itms</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="149">
          <start>12:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>utiliser-ou-contribuer-osez-openbsd</slug>
          <title>Utiliser ou contribuer, osez OpenBSD !</title>
          <subtitle/>
          <track>Communauté du Libre</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract/>
          <description>Depuis 1995, le project OpenBSD produit un système d'exploitation libre multiplateforme de type UNIX, utilisable aussi bien comme station de travail, serveur internet, infrastructure réseau, ou poste multimédia. 
  
  Cette présentation est une introduction se voulant accessible a toute personne ayant un debut d'interet pour le logiciel libre ou les systemes informatiques en général.
  
  On présentera dans un premier temps le projet, son histoire, ses objectifs, son fonctionnement, ses résultats et sa position dans l'écosystème du logiciel libre. Il y aura aussi un bref récapitulatif sur l'installation et la prise en main du système.
  
  Dans un second temps, on reviendra sur les différentes parties du projet pour défricher l'organisation du code source et le fonctionnement de l'infrastructure de build, ainsi que donner les informations et ressources utiles pour contribuer.</description>
          <persons>
            <person id="115">vincent.gross</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="147">
          <start>14:00</start>
          <duration>02:00</duration>
          <room>C002</room>
          <slug>initiation-a-rust</slug>
          <title>Initiation à Rust</title>
          <subtitle/>
          <track>Technique</track>
          <type>workshop</type>
          <language/>
          <abstract>Atelier d'initiation à la programmation en Rust. L'atelier ne requiert pas de connaissance préalable de Rust, mais la connaissance d'un autre langage de programmation est recommandée.</abstract>
          <description>Rust est un langage de programmation développé par Mozilla avec pour but d'amener de la sûreté mémoire et de la concurrence au monde de la programmation système. Cet atelier est une initiation au langage Rust en insistant sur la compréhension du système de types de Rust.</description>
          <persons>
            <person id="152">Leo</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
    <room name="C103">
      <event id="161">
          <start>10:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>le-cloud-la-data-le-developpeur</slug>
          <title>Le Cloud, la Data &amp; le Développeur</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>On parle beaucoup du Cloud comme de l'ordinateur de quelqu'un d'autre, et nous prenons conscience que nous devons nous réapproprier cet espace pour maîtriser nos données. Et si nous le faisions aussi en tant que développeurs ?</abstract>
          <description>Nous sommes à un carrefour dans nos relations à nos données numériques :
  nous avons passé les 10 dernières années à ménager une place confortable
  aux GAFAMs dans nos vies, en accueillant leurs services à bras ouverts,
  et en acceptant de bon gré qu'ils se goinfrent au quotidien des milliers
  de bits de données que nous produisons, pétrole du XXIe siècle. Il est
  temps de se réapproprier nos propres données, et le Cloud personnel
  apporte une solution viable pour contrer cette menace de dépossession.
  Mais seul, le Cloud perso, même libre, ne sera pas suffisant. Il va
  falloir aller plus loin, et reprendre le contrôle du code qui nous
  permet de gérer nos données.
  
  Analysons les enjeux d'une véritable souveraineté numérique, non pas
  cette fois du point de vue de l'utilisateur final, mais de celui du
  développeur. Comment, nous, libristes, développeurs, pouvons-nous
  contribuer à faire évoluer ce nouvel écosystème pour remettre le
  contrôle entre les mains de tous ? Solutions Libres, Blockchain,
  Accessibilité, solution pair à pair, Partage, plateformes de
  développement… Petit tour d'horizon des impératifs pour gagner la
  bataille et libérer le Cloud, et des solutions techniques à mettre en avant.
  
  Le Cloud accessible, c'est chacun·e et c'est maintenant.</description>
          <persons>
            <person id="28">m4dz</person>
            <person id="168">LaPalice</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="17">
          <start>11:30</start>
          <duration>01:00</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>internet-et-vie-privee-sont-ils-compatibles</slug>
          <title>Internet et vie privée sont-ils compatibles ?</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>conférence (50 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Ou pourquoi on aurait envie d'avoir les deux en même temps !</abstract>
          <description>En bref : 
  * Comment le réseau des Internets fonctionne physiquement
  * Un peu de contexte local (entreprises, gouvernements et pouvoir; "rien à cacher ?", ...)
  * Conséquences sur nous pauvres mortels (perte de pouvoir, non-respect de notre vie privée, etc)
  * Que faire ? Tor, Https, PGP, Tails</description>
          <persons>
            <person id="31">gagz</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
      <event id="51">
          <start>14:00</start>
          <duration>00:30</duration>
          <room>C103</room>
          <slug>own-mailbox-logiciel-libre-vie-privee-et-histoire-</slug>
          <title>Own-Mailbox: logiciel libre, vie privée et histoire mouvementée.</title>
          <subtitle/>
          <track>Libertés et vie privée</track>
          <type>conférence (30 min)</type>
          <language/>
          <abstract>Je présenterai l'histoire du projet Own-Mailbox, en ferai une démonstration et en présenterai le fonctionement téchnique. Own-Mailbox est un petit serveur mail auto-hebergé, plug-and play, facile à utiliser, protègant la vie privée de ses utilisateurs.</abstract>
          <description>Cette conférence concerne le projet Own-Mailbox, un projet de logiciel libre qui vise à développer un petit serveur mail personnel auto-hébergé, plug-and-play, facile à utiliser, et qui protège la vie privée de ses utilisateurs. ( https://www.own-mailbox.com/ )
  
  Contenu de la conférence:
  
          -- Introduction (5 minutes) --           
  
  Je présenterai rapidement le projet.
  
          -- Partie I: Histoire de Own-Mailbox (10 minutes) --        
  
  Je ferai un petit résumé de l'histoire mouvementée de Own-Mailbox, et essaierai d'en tirer des conseils pour les projets de logiciels libres qui voudraient se lancer, et notamment les projets à la croisée de chemins entre le logiciel libre et l'entrepreneuriat, et les projets qui touchent le domaine du chiffrement.
  
          -- Partie II: Démonstration en direct (10 minutes) --        
  
  Je montrerai en direct avec quelle facilité et rapidité il est possible d'installer une Own-Mailbox sur n'importe-qu'elle connexion à Internet, afin d'obtenir une adresse mail auto-hébergée, permettant de chiffrer ses mail, et protéger les méta-données.
  
          -- Partie III: Fonctionnement technique (10 minutes) --        
  
  Je présenterai les points novateurs du fonctionnement technique de Own-Mailbox qui combine des logiciels libres existants ( Gnupg, Tor, Let's encrypt) de manière inattendue, tout en créant un tout cohérent, et offrant pour la première fois une protection des méta-données, pour un service mail.
  
  En particulier j'expliquerai comment il est possible que les Own-Mailboxes soit complètement isolées de l'internet non-anonymisé et accèdent uniquement au réseau Tor.</description>
          <persons>
            <person id="38">pparent</person>
          </persons>
          <links>
          </links>
        </event>
    </room>
  </day>
  
</schedule>